Accueil
Lore

Histoire du monde
Carte du monde
Bestiaire
Origines

Humaines

Azuma
Sever
Tuskizi

Magiques

Sakha
Sihir
Steinn

Bestiales

Chono
Kanta
Mushuk
Sarpa
Tori

Jeu de Rôle

Système de jeu
Personnage +

Origine
Caractéristiques
Attributs
Compétences
Traits de personnage
Faveurs de Tychi
Richesse de départ
Progression

Magie +

Forme des sorts
École d'Altération
École de Conjuration
École de Domination
École du Mysticisme

Combat +

Déroulement d'un combat
Tour de Jeu
Réactions
Style de Combat
Engagement en mêlée
Passe d'Armes
Combat en mêlée
Combat à distance
Blessures et mort

Survie +

Besoins journaliers
Voyage
Éclairage
Biomes
Dangers naturels

Artisanat +

Alchimie

Équipement

Armes
Armures
Boucliers

Tableaux

Gabarit des créatures

Glossaire

États
Traits

Objets et Services

Monnaie et conversions
Matériel
Services

Taverne
Transports
Montures

Une proposition ?

MENU

Combat

Le Jeu de Rôle nécessite de séparer le temps en deux catégories :

Temps narratif :Cette échelle de temps est utilisée la plupart du temps, elle permet de se libérer des contraintes temporelle, le groupe peut librement faire accélérer le temps pour éviter des passages ennuyeux du jeu ou le ralentir pour savourer un moment précis. Il peut être utilisé pour décrire le voyage par bateau du groupe ou la nuit qu'ils passent à la belle étoile tout comme il peut être utilisé lorsque l'on décrit une longue conversation entre différents personnage.
Temps structuré :Cette échelle de temps est utilisée lorsque chaque seconde compte, en combat par exemple. Il est bien sûr possible d'effectuer un combat en temps narratif mais si c'est un moment important pour le groupe, le mieux est de le faire en temps structuré. La durée des effets de la magie est donnée en temps structurés, mais il est possible de passer en temps narratif pour allonger la durée de ces sorts.

Les combats se déroulent selon des rounds ou tours d'une durée de 6 secondes. Les actions effectuées par les participants du combat se déroulent au même moment, mais il faut les résoudre chacune à la fois c'est pour cela que chacun agit lors de son tour de jeu.

La durée des effets en combat est donnée en round. Si un personnage est étourdi pendant 1 round, il reprendra ses esprits exactement 1 round après avoir subi cet effet.

Déroulement d'un combat

Étape 1 : Déterminer la surprise

Si une ou plusieurs entités se retrouvent en combat sans s'y être préparés, ils sont surpris : ils ne peuvent effectuer qu'un mouvement ou une action et ne peuvent pas entreprendre de réactions tant qu'ils ne sont pas prêt au combat. Dans la plupart des cas, la surprise prend fin lorsque l'entité termine son premier round mais elle peut durer plus longtemps selon les circonstances.

Étape 2 : Déterminer l'initiative

L'ordre de jeu se fait par groupe, celui des joueurs, celui des alliés et celui des ennemis. L'ordre dans lequel joue chacun de ses groupe dépend de la situation mais en règle générale, d'abord les joueurs, puis les alliés et enfin les ennemis.

L'ordre d'action au sein de ses groupes n'a pas d'importance

Note aux MJs : Cette façon de dérouler un combat n'est pas absolue, vous pouvez vous passez d'initiative et jouer de façon plus narrative ou utiliser un autre système d'initiative.

Étape 3 : Début du round

Chaque combattant va maintenant entreprendre son tour de jeu. Le personnage actif décide de quand son tour se termine, s'il ne peut plus rien faire son tour se termine automatiquement.

Étape 4 : Fin du tour

Lorsque tout les combattant ont joué leur tour, le tour se termine et un autre commence.

Étape 5 : Fin du combat

Les étapes 3 et 4 se répètent jusqu'à ce que le combat se termine ou que l'évènement qui a causé le passage au temps structuré prend fin.

Votre tour de jeu

Quand c'est à votre tour de jouer, vous avez droit à un mouvement et une action. Vous pouvez aussi effectuer des actions libres dans la limite du raisonnable

Mouvement : Chaque entité possède une vitesse de déplacement qui lui est propre. Cette vitesse diffère principalement selon la caractéristique d'Agilité, le type d'armure portée et le poids du matériel transporté.
Si vous utilisez une carte tactique pour vos combats, la vitesse détermine le nombre de cases que peut parcourir votre personnage, sinon, la vitesse n'est qu'une indication générale des capacités de mouvement de votre personnage.
Action : Que ce soit pour attaquer votre adversaire, avoir recours à la magie ou escalader une paroi rocheuse, l'action de votre personnage requiert la plupart du temps d'effectuer un jet de dé. Les possibilités d'actions ne sont limitées que par votre imagination et le bon-vouloir de votre MJ.
Actions libres : Certaines actions s'effectuent rapidement ou sans effort, ce sont les actions libres. Vous pouvez crier quelque chose à vos alliés, boire une potion ou dégainez votre arme par exemple.

Réactions

Au cours d'un combat, votre personnage peut agir même lorsqu'il n'est pas le personnage actif, ces actions réalisés hors de votre tour de jeu sont appelées réactions. Vous ne pouvez effectuer qu'une réaction par round. Voici un exemple de réactions :

Attaque d'opportunité : Si un adversaire passe à portée de votre arme et que vous n'êtes pas déjà engagé en mêlée, vous pouvez l'attaquer.
Tir de réaction : Si vous tenez une arme à distance prête à tirer, vous pouvez choisir de viser une cible en particulier. Si votre cible se déplace dans votre champ de vision et est à portée, vous pouvez lui tirer dessus.
Sort d'urgence : Certains sorts possèdent la propriété "Réaction" et peuvent être lancé en dehors de votre tour.

Postures de combat

La posture de combat détermine l'attitude du personnage au milieu de la bataille, on ne peut changer de posture qu'au début de son tour. Les différentes postures sont :

Posture agressive : le personnage inflige au moins la moitié de son/ses dé(s) de dégâts lors de ses attaques mais sa résistance physique et magique diminue de 2.
Posture défensive : la résistance physique et magique du personnage augmente de 2 mais il inflige au plus la moitié de son/ses dé(s) de dégâts lors de ses attaques.
Posture vigilante : le personnage peut effectuer une autre réaction. Vitesse divisée par 2.
Posture téméraire : vitesse du personnage multipliée par 2 mais impossible d'utiliser des réactions.

Une posture peut justifier un bonus lors de certaines actions. Si un personnage passe en posture vigilante et précise qu'il recherche des opposants cachés, le MJ peut lui accorder un ou plusieurs avantages pour son épreuve de perception.

Les ennemis n'utilisent pas les postures à moins d'être des personnages importants dans le récit.

Style de combat

Les compétences de combat sont rassemblées dans les styles de combat qui représente la façon de combattre de chaque combattant, ses armes de prédilection, ses tactiques et son expérience du combat. Les styles de combat peuvent être associés à une culture, une carrière ou même une école.

Les style de combat sont représentés par la compétence : Style de Combat [type], où le type est le nom du style de combat. Cette compétence est utilisée avec la caractéristique de Force ou de Dextérité pour attaquer ou se défendre en mêlée ainsi que pour les armes de jet mais doit être utilisée avec la caractéristique de Dextérité pour effectuer des attaques à distance.

Chaque style de combat est associé à un certain nombre d'armes et de types d'armure avec lesquels le personnage est entraîné et apte à utiliser. Un personnage maîtrise par défaut 3 équipements différents auquel s'ajoute le palier de maîtrise de ce Style de Combat (Novice +1, Maître +5). Il est également possible d'ajouter un en dépensant un point d'XP.

Le combat à mains nues peut rentrer dans un style de combat sous le terme "Pugilat". Les armes sont divisés en de multiples catégories Cf Armes. Les boucliers ne forment qu'une seule et même catégorie malgré les différences de taille. Les armures sont divisées en quatre catégorie : légère, intermédiaire, lourde et super-lourde.

Utiliser de l'équipement avec lequel on manque d'entraînement ne permet pas de bénéficier de sa maîtrise de Style de Combat. Se battre dans une situation inhabituelle peut se faire avec un ou plusieurs désavantages : Un soldat habitué à se battre sur son cheval sera mal-à-l'aise s'il doit défendre sa vie face à un assassin dans sa propre maison; un noble combattant se retrouvant malgré dans une baston de bar aura du mal à trouver ses repère malgré son habileté à l'épée.

Voici quelques exemple de Style de combat :

Style de Combat [Lame de l'ombre]Les lames courtes sont les meilleurs outils d'un assassin Équipement utilisé : Dague, Épée courte, Couteau de lancer, Pugilat, Armure légère
Style de Combat [Barbare d'Urdus]La vie dans les marais n'est pas de tout repos, il faut savoir se battre pour survivre Équipement utilisé : Grande Hache, Hache, Hache de jet, Pugilat, Armure intermédiaire
Style de Combat [Soldat impérial]Les soldats des sections impériales se battent en formation pour protéger l'empire Équipement utilisé : Bouclier, Lance, Épée longue, Masse, Armure lourde

Engagement en mêlée

Quand deux opposants ou plus se battent en mêlée, on dit qu'ils sont engagés. Un personnage n'est plus engagé en mêlée si il ne fait aucune passe d'armes avec les opposants avec lesquels il est engagé ou s'il se désengage.

Un combattant qui souhaite se désengager sans heurt doit d'abord remporter une passe d'armes. Si il gagne, il peut se déplacer comme il le souhaite; si il échoue, son adversaire l'empêche le personnage de fuir.

Si un personnage engagé en mêlée se désengage sans remporter une passe d'armes, son adversaire peut tenter une attaque d'opportunité avant qu'il ne quitte sa portée, même si l'adversaire emporte la passe d'armes de l'attaque d'opportunité, les deux personnages ne sont plus engagés.

Attaquer et se défendre : les Passes d'Armes

Le combat est un échange de coups entre l'assaillant et le défenseur, l'assaillant étant bien souvent le personnage actif du round et le défenseur sa victime.

Étape 1 : Attaquer

L'assaillant choisi sa cible, son style de combat et son arme avant de faire son jet d'attaque. Si l'arme choisie ne fait pas partie du style de combat choisi, le jet se base sur la Caractéristique de Force ou de Dextérité pure.

Arme de mêlée et Arme de jet: L'assaillant fait un test de Style de combat en utilisant la Force ou la Dextérité contre une cible à la portée de son arme.
Arme à distance : L'assaillant fait un test de Style de combat en utilisant la Dextérité contre une cible à la portée de son arme.

Étape 2 : Se défendre

La défense est automatique et ne coûte pas l'action du défenseur, mais un désavantage est appliqué pour chaque personne autre que l'assaillant engagé en mêlée avec le défenseur. Si le défenseur est d'un gabarit supérieur à celui de ses opposants, il ignore ce malus tant que le nombre d'opposant engagés avec lui ne dépasse pas la différence entre son gabarit et celui des assaillants. (Une créature Grande peut tenir tête à deux créatures Moyenne, 4 Petites, et ainsi de suite sans malus).

Un personnage doit être conscient qu'il va subir une attaque et être en mesure d'agir pour pouvoir se défendre.
Si la cible de l'attaque est incapable de se défendre, son jet est considéré comme nul.

Le défenseur choisit la façon dont il va se défendre et le style de combat utilisé avant de faire son jet :

Parade et contre-attaque : Le défenseur passe une épreuve de Style de combat(Force ou Dextérité) s'il possède une arme capable de parer l'arme de l'assaillant. Voir Armes de mêlée pour plus de détails sur les différentes armes.
Blocage au bouclier : Le défenseur passe une épreuve de Style de combat(Force) s'il possède un bouclier. Voir Boucliers pour plus de détails sur les différents boucliers.
Esquive : Le défenseur passe une épreuve d'Acrobaties(Agilité).

Il n'est possible de se défendre des attaques à distance que via l'action d'esquive (si un abri est proche) ou de blocage et si l'on connait la direction du projectile.

Étape 3 : Déterminer le vainqueur

L'assaillant et le défenseur comparent le résultat de l'épreuve qu'ils ont choisie pour la passe d'armes. Plusieurs cas sont possibles suivants le choix du défenseur et les résultats des dés :

Parade et contre-attaque : le vainqueur inflige les dégâts de son arme au perdant et y ajoute la différence entre son résultat et celui du perdant.
Blocage au bouclier : l'assaillant inflige les dégâts de son arme au défenseur et y ajoute la différence entre son résultat et celui du perdant. Le défenseur réduit les dégâts subis d'un montant équivalent à la somme de la RB de son bouclier et du résultat de son jet de blocage divisé par 3. Si les dégâts sont réduits à 0 ou moins, le défenseur emporte la passe d'arme.
Esquive : l'assaillant inglige les dégâts de son arme au défenseur et y ajoute la différence entre son résultat et celui du perdant. Le défenseur réduit les dégâts subis d'un montant équivalent au résultat de son jet d'esquive divisé par 2. Si les dégâts sont réduits à 0 ou moins, le défenseur emporte la passe d'arme et peut se déplacer sur distance équivalente à sa vitesse divisée par 4.

Étape 4 : Résoudre l'attaque

Le personnage ayant subis des dégâts les compare à sa résistance physique (ou magique si l'attaque n'est pas physique) pour savoir s'il subit une (ou plusieurs) blessure(s).

Tant qu'un même personnage emporte des passes d'armes sur le même adversaire, il bénéficie d'un avantage supplémentaire pour chaque passe d'armes emportée. Ces avantages disparassent si-tôt que le personnage change de cible ou perd un passe d'arme contre cette adversaire.

Exemples :

Viktor (Dextérité 1d10, Style de Combat Expert, Degâts 1d6+2) attaque un soldat se défendant au bouclier (Force 1d8, Style de Combat Adepte, RB 4, Résistance Physique 6) :
Viktor frappe avec sa rapière, il obtient un 11. Le soldat bloque avec son bouclier et fait un 7. Viktor obtient 5 à son jet de dégâts et y ajoute la différence entre son jet (11) et celui du soldat (7), Viktor inflige donc 9 dégâts au soldat.
Le soldat réduit les dégâts de sa RB(4) et de son résultat(7) divisé par 3, il subit donc 9-6=3 dégâts ce qui est insufisant pour lui causer une blessure mais Viktor aura l'avantage sur sa prochaine attaque s'il attaque à nouveau ce soldat.
Géradin (Force 1d8, Style de Combat Professionnel, Dégâts 1d8+1, Résistance Physique 6) se bat contre deux brigands (Dextérité 1d8, Style de Combat Adepte, Dégâts 1d6, Résistance Physique 4) :
Le premier brigand tente une attaque, il obtient un 7, le jet de parade de Géradin est un 10, Géradin subit un désavantage car il est engagé en mêlée avec deux adversaires, il obtient 1 sur son dé de désavantage. Le résultat de Géradin vaut donc 10-1=9, il se défend avec succès et frappe son adversaire, il lance son dé de dégâts et obtient 5, le total des dégâts subis par le brigand est 5+1+2=9 dégâts, cela excède sa résistance physique de 4, il subit deux blessure et s'effondre.
L'autre brigand lance à son tour une attaque, il fait un 9, Géradin se défend un peu maladroitement avec un jet de 5 (Géradin ne subit plus de désavantage car un de ses deux adversaires est hors de combat), l'attaque est donc réussie. L'arme du brigand inflige 1d6 point de dégâts et il obtient 4, on y ajoute la différence entre son jet et celui de sa cible, Géradin subit donc 4+4=8 dégâts, cela excède la résistance physique de Géradin de 2, il subit une blessure et grimace de douleur.
Viens enfin le tour de Géradin, il va pouvoir frapper. Il obtient un 8 et son dé de désavantage (car il subit une blessure) est un 2, son jet d'attaque est donc de 6, son adversaire fait aussi un 6. C'est une égalite parfaite, les deux opposants échangent des coups sans parvenir à trouver de faille dans la défense adverse. Le round est terminé.

Combat en mêlée

Modificateurs situationnels du combat en mêlée

Comme toutes les autres épreuves, le combat en mêlée doit se faire en fonction de l'environnement et des circonstances entourant le combat. Ces modificateurs sont déterminés par le MJ et ne devrait pas être pire que 3 désavantages sauf dans des cas très particuliers. Le tableau ci-dessous montre quel genre d'évènements peut affecter le combat et à quel point.

Modificateur | Exemples | Modificateur | Exemples
1 avantage | Attaquer un adversaire plus grand que soi d'une catégorie | 1 désavantage | Combattre alors que la visibilité est faible ou sur un sol boueux
2 avantages | Attaquer un adversaire à 1 contre 3 | 2 désavantages | Combattre en étant allongé sur le sol ou depuis une position plus basse que son opposant
3 avantages | Attaquer un adversaire de dos | 3 désavantages | Combattre en étant aveugle

Combat monté

Le combat depuis une monture fonctionne comme le combat normal à quelques exceptions près :

Les personnages sur monture ne peuvent pas esquiver les attaques à distance sauf s'ils sont en mouvement. Il ne peuvent pas esquiver les attaques en mêlée (sauf celles d'autres personnages montés) mais leur monture le peut.
Les personnages sur monture peuvent faire une parade ou un blocage pour protéger leur monture si elle est la cible d'une attaque de mêlée.
Les personnages sur monture utilisent la vitesse de leur monture et non la leur.
Un personnage effectuant une charge, c'est à dire une attaque précédée d'un mouvement, peut utiliser le dé de caractéristique de Force et le Gabarit de sa monture pour déterminer les dégâts.
La compétence de Style de combat d'un personnage monté est limitée par sa compétence en Dressage (dans le cas où son Style de Combat est d'un plus haut rang que celui de Dressage).

Combat à deux armes

Un personnage peut se battre avec une arme dans chaque main à condition que ces armes ne nécessitent qu'une seule main pour être maniées et qu'elle font partie du style de combat du personnage. Un personnage se battant ainsi possède une arme principale (tenue dans la main dominante) et une arme secondaire (peut être un bouclier). Il peut choisir de répartir ses attaques sur différents adversaires.
Si un personnage attaque un seul adversaire avec ses deux armes, il effectue un jet pour chacune de ses armes contre un jet unique pour le défenseur.

Combat à mains nues

Le combat à mains nues peut se faire avec les armes naturelles du personnage (poings, griffes,...) mais aussi avec certains équipements comme des cestes. Tout les personnages peuvent avoir recours au combat à mains nues même si il ne fait partie de leur style de combat.

Les armes naturelles d'un personnage infligent par défaut 1d4-1 dégâts écrasants. Les Origines possédants des griffes peuvent infliger des dégât tranchants, celles possédants des serres ou un bec peuvent infliger des dégâts perforants.

Lutte : Au lieu de faire une attaque classique, un personnage possédant le pugilat dans son style de combat ou la compétence Atléthisme peut lutter avec son adversaire pour tenter de le maîtriser. Pour y parvenir, il doit remporter une épreuve de Lutte (opposition entre le Style de Combat (Pugilat) ou l'Athlétisme(For ou Dex) du personnage et le Style de Combat (Pugilat), l'Athlétisme(For ou Dex) ou l'Acrobaties(Agi) de sa cible). S'il réussit, sa cible obtient l'état maîtrisé. L'entité maîtrisée se libère si elle remporte une épreuve de Lutte.

Lutter avec un adversaire plus grand que soi se fait avec 2 désavantages et il est impossible de lutter avec une entité de deux tailles supérieures à la nôtre. Tant que l'adversaire est maîtrisé l'initiateur de la Lutte possède 2 avantages sur toutes les épreuves de Lutte et ne peut pas se déplacer librement mais il peut intenter les actions suivantes :

Plaquer au sol : Le personnage et sa cible tombent à terre. Il ne subit pas les malus bien qu'il soit à terre pour frapper sa cible.
Déplacement : Le personnage force sa cible à se déplacer sur une distance en mètre équivalente au DRV d'une épreuve de Lutte.
Attaquer : Le personnage frappe la cible qu'il maîtrise. L'attaque est résolue comme une épreuve de Lutte. S'il le souhaite, il peut infliger des traumas physiques à sa cible plutôt que des blessures. Si la cible est à la fois à terre et maîtrisée, la cible effectue l'épreuve de lutte avec 2 désavantages.

Conditions particulières de combat

Il arrive parfois qu'un combat ait lieu dans des circonstances peu habituelles, auquel cas, des règles spécifiques s'appliquent.

Escalade :Un personnage en train de grimper est limité dans ses jets de Style de Combat par sa compétence en Athlétisme (dans le cas où son Style de Combat est d'un plus haut rang que celui d'Athlétisme). Le personnage ne peut utiliser qu'un seul membre pour se battre, à moins d'en avoir plus.
Surfaces glissantes :Un personnage se battant sur une surface glissante ou peu pratique pour un combat est limité dans ses jets de Style de Combat par sa compétence en Acrobaties (dans le cas où son Style de Combat est d'un plus haut rang que celui d'Acrobaties). Si le personnage se déplace plus rapidement que la moitié de sa vitesse de déplacement, il doit passer un test d'Acrobaties ou tomber à terre.
Combat aquatiqueUn personnage se battant dans l'eau est limité dans ses jets de Style de Combat par sa compétence en Athlétisme (dans le cas où son Style de Combat est d'un plus haut rang que celui d'Athlétisme). Ses attaques infligent la moitié des dégâts seulement.
Zone instable :Un personnage se battant en équilibre sur une poutre ou en sautant de toits en toits est limité dans ses jets de Style de Combat par sa compétence en Acrobaties (dans le cas où son Style de Combat est d'un plus haut rang que celui d'Acrobaties).Si le personnage se déplace plus rapidement que la moitié de sa vitesse de déplacement ou s'il rate un jet de combat avec un DR de -4 ou pire dans ces conditions, il doit passer un test d'Acrobaties ou tomber à terre et subir des dégâts de chute appropriés.

Combat à distance

Les attaques à distance sont résolues de la même façon que les attaques en mêlée à ceci près qu'elle ne peuvent être que bloquées grâce à un bouclier ou esquivées si un abri est proche.

Les armes à distance possède plusieurs propriétés les différenciant des armes de mêlée :

Portée :Définie par deux nombres indiquant respectivement la portée effective de l'arme. Atteindre une cible située dans la portée effective d'un arme se fait sans pénalités mais une cible située en dehors de cette portée se fait avec un nombre de désavantages croissant plus la cible est éloignée.
Rechargement :Représente le nombre d'action à effectuer pour pouvoir tirer à nouveau avec cette arme. Un personnage peut dépenser son action et son mouvement pour recharger son arme.

Comme toutes les autres épreuves, le combat à distance doit se faire en fonction de l'environnement et des circonstances entourant le combat. Ces modificateurs sont déterminés par le MJ et ne devrait pas être pire que 3 désavantages sauf dans des cas très particuliers. Le tableau ci-dessous montre quel genre d'évènements peut affecter le combat et à quel point.

Modificateur | Exemples | Modificateur | Exemples
1 avantage | Tirer dans un petit groupe (3-5 individus) | 1 désavantage | Tirer par vent léger, par temps de pluie
2 avantages | Tirer sur une cible de Très Grande taille ou un grand groupe (5-10 individus) | 2 désavantages | Tirer sur une cible allongée sur le sol
3 avantages | Tirer à bout portant ou dans une foule(+ de 10 individus) | 3 désavantages | Tirer par vent très fort, par temps de brouillard

Tirer depuis une monture

Un personnage peut tirer depuis sa monture, il est cependant limité par la compétence de Dressage de la personne dirigeant la monture (dans le cas où son Style de Combat est d'un rang plus élevé que celui de Dressage du pilote).

Abri

Un personnage peut se mettre à couvert pour éviter de se faire toucher par un adversaire, que ce soit en mêlée ou à distance. Dans ce cas, le tireur subit un nombre de désavantage relatif à la qualité de la couverture de sa cible.

Si un personnage n'a pas de ligne de tir sur sa cible, mais qu'il sait où elle se trouve et qu'il possède une arme capable de transpercer ce derrière quoi se cache sa cible, il peut tenter une attaque. Le MJ décide de la difficulté de la tâche en fonction de la situation.

Blessures et mort

Une entité qui subit des dégâts physique/magique excédant sa résistance physique/magique subit une blessure. Pour chaque palier de 3 au delà de sa résistance, l'entité subit une blessure supplémentaire.

Chaque blessure impose un désavantage sur tout les tests. Une entité avec 3 blessures subit donc 3 désavantages à tout ses jets de dés.

Les personnages importants du récit comme les joueurs tombent inconscients et sont considérés comme mourants si le résultat du jet de Vigueur/volonté nécessaire après avoir subit une blessure est inférieur ou égal à 0. Les personnages mineurs meurent après avoir subit un certain nombre de blessures.

Un personnage inconscient et mourant doit passer un test de Vigueur DC 1 par minute ou à chaque fois qu'il subit des dégâts, après 3 échecs il meurt. Après 3 réussite l'intervalle entre chaque jet passe à une heure, après 3 autres réussites, l'entité devient stable et n'est plus mourante.

Sans aide extérieur, les chances de survie d'un personnage mourant sont faibles, mais un autre personnage peut le stabiliser à l'aide de magie ou de matériel médical (trousse de soins, potions, plantes médicinales,...). Un personnage stable redevient conscient après 2d6 - la moitié du dé de Vigueur/Volonté du personnage.

Accueil
Lore

Histoire du monde
Carte du monde
Bestiaire
Races/Factions

Humaines

Azuma
Sever
Tuskizi

Magiques

Sakha
Sihir
Steinn

Bestiales

Chono
Kanta
Mushuk
Sarpa
Tori

Jeu de Rôle

Règles

Résolution des actions
Combat
Magie
Survie

Personnage

Race
Caractéristiques
Jauges
Compétences
Traits de personnage
Faveurs de Tychi

Équipement

Rupture
Armes
Armures
Matériel

Tableaux

Réussites critiques

Dégâts tranchants
Dégâts contondants
Dégâts perforants
Attaque à distance
Attaque à mains nues
Parade

Échecs critiques

Attaque ou Parade
Sort
Attaque à distance
Attaque à mains nues

Blessures graves
Taille des créatures
Arts du combat

Glossaire

États préjudiciables
Vulnérabilités & Résistances
Capacités spéciales

Objets et Services

Monnaie et conversions
Objets

Armes
Armures
Contenants
Matériel

Services

Taverne
Transports

Une proposition ?

MENU

Résolution des actions

Dés utilisés

Dans Ogma, on utilise un d100 pour la plupart des actions. L'objectif est d'obtenir un score inférieur (ou égal) à une certaine valeur (caractéristiques, attaque, parade, etc...). Pour lancer un d100, on peut utiliser un simulateur ou lancer deux d10 de couleurs différentes, l'un représentant les dizaines, l'autre les unités.

Divers dés sont utilisés pour les dégâts des armes (d4,d6,d8, d10 et d12)

Avantage et désavantage

Parfois une épreuve se déroule dans des conditions particulières pouvant entraîner un avantage ou un désavantage. Un avantage reflète des circonstances favorables à une action, le désavantage implique le contraire. L’un comme l’autre nécessite de lancer deux fois le dé. Sur un avantage le meilleur des deux jets sera conservé, sur un désavantage ce sera le moins bon. Par exemple vous obtenez 17 et 5, un désavantage conclura sur 17, un avantage sur 5.

Exemples d'avantages :

Être assisté par un allié compétent pour une action pouvant être effectuée à plusieurs (crochetage, stabilisation d'un mourant, forçage d'une porte, etc)
Frapper un ennemi au sol, immobilisé, inconscient du danger, aveuglé, dans le dos, étourdi
Posséder un objet facilitant une action (examiner avec une loupe, ouvrir une porte avec un pied-de-biche/bélier portatif

Exemples de désavantages :

Effectuer une action délicate sous pression
Nager, escalader ou se faire discret avec une armure lourde
Porter une charge trop importante, tenter quelque chose en dehors de son champ d'expertise

Jet critique

Un résultat exceptionnellement haut ou bas est considéré comme critique. Une réussite critique permet souvent d'accomplir plus que la tâche prévue ou de l'accomplir de façon remarquable. Un échec critique au contraire apporte souvent des complications.

Un résultat compris entre 1 et 5 est une réussite critique, un résultat compris entre 96 et 100 est un échec critique. Certaines situations, compétences ou postures peuvent faire varier ces seuils.

Combat

Les combats se déroulent selon des rounds d'une durée de 6 secondes. Pendant un tour, le personnage peut accomplir tout un éventail d’actions, qu’il s’agisse de frapper avec son épée ou de lancer un sort.

Premier round

Lors du premier tour du combat, tout les entités participant au combat lance un dé d'initiative (1d20 + PER), l'ordre de jeu est déterminé par ce jet du plus grand score au plus petit, si il y a égalité entre deux ou plusieurs entités, elles relancent un jet d'initiative pour déterminer leur ordre de jeu.

Toute entité est prise par surprise tant qu'elle n'a pas joué son premier tour, à moins d'être consciente du danger via un test de perception réussi. Une entité prise par surprise ne peut pas se défendre.

Pour éviter de perdre du temps et d'interrompre l'action juste avant un combat avec de pénibles calculs d'initiative et d'écriture pour déterminer l'ordre de jeu, on peut déterminer l'initiative au début de la session et à la fin de chaque combat pour fluidifier l'entrée en mode tour par tour.

Vitesse de base en combat

Chaque entité possède une vitesse de déplacement qui lui est propre. Cette vitesse diffère principalement selon la caractéristique d'Agilité et l'armure portée.

La vitesse de déplacement de base est de 9 mètres. Les Steinns, de part leur petite taille ne possèdent qu'une vitesse de 6 mais en contrepartie ne sont pas ralentis par les armures qu'ils portent.Le poids de l'équipement et du matériel peut influé sur la vitesse de déplacement. Voir Armures et Matériel.

Un individu possédant une Agilité supérieure à la moyenne obtient un bonus d'un mètre sur sa vitesse de déplacement tous les 10 points au dessus de 55 (65 AGI → +1m ; 75 AGI → +2m). Si l'agilité d'un personnage est inférieure à 40, sa vitesse diminue d'un mètre.

Il est possible de se déplacer sur une plus grande distance chaque round en courant

Types d'actions

Chaque type d’action définit le temps requis pour l’effectuer (dans le cadre des 6 secondes du round de combat) et comment gérer le déplacement. Il y a cinq types d’actions : l’action simple, l’action de mouvement, l’action complexe, l’action libre et l'action bonus.

Au cours d’un round ordinaire, un personnage peut effectuer une action simple et une action de mouvement ou bien une seule action complexe. Il peut ajouter une ou plusieurs actions libres aux actions du tour. Il peut toujours remplacer une action simple par une action de mouvement.

Dans certaines situations, comme pendant le round de surprise, l’activité d’un personnage peut être restreinte. Celui-ci ne peut alors effectuer qu’une action simple ou une action de mouvement.

À la fin de son tour, le joueur annonce ce qu'il compte faire pendant que le reste du tour se joue, il peut se préparer à parer ou à esquiver une attaque venant d'un tel adversaire, qu'il compte lancer une attaque d'opportunité si quelqu'un passe à portée. Cela permet de fluidifier le jeu en diminuant le temps de décision à chaque tour.

Action simpleUne action simple permet d’accomplir quelque chose, comme attaquer ou lancer un sort. Voir la liste des actions simples.

Action de mouvementL’action de mouvement permet au personnage de se déplacer ou d’accomplir une action demandant le même temps. Voir la liste des actions de mouvement.
On peut faire une action de mouvement au lieu d’une action simple. Si un personnage ne se déplace pas au cours du round (souvent parce qu’il a troqué son déplacement contre une ou plusieurs actions équivalentes), il peut tout de même accomplir un pas de placement de 1 m, pendant, avant ou après son action.

Action complexeUne action complexe demande un round entier. Le déplacement du personnage se limite à un pas de placement (avant, pendant ou après son action). Il peut aussi accomplir des actions libres et des actions rapides. Voir la liste des actions complexes.
Certaines actions complexes ne laissent pas de temps pour un pas de placement.

Action libreLes actions libres prennent un temps négligeable et ne demandent presque aucun effort. Le personnage peut en accomplir une ou plusieurs tout en exécutant l’action qu’il a choisie. On peut effectuer plusieurs actions libres au cours d’un round, dans les limites du raisonnable et avec l’accord du MJ. Voir la liste des actions libres.

Action bonusLes actions bonus permettent d'effectuer certaines actions. De base, un personnage ne possède pas d'action bonus, il doit pour cela obtenir certaines compétences ou certains arts du combat. On ne peut effectuer qu'une action bonus par tour.

Frappes localisées

Il est possible de frapper un adversaire sur une zone précise dans le but de lui infliger des dégâts supplémentaires et potentiellement des handicaps selon les dégâts effectués.

Ces frappes sont alors plus difficiles qu'une attaque standard mais peuvent permettre de toucher un endroit non protégé par l'armure. Un handicap n'est infligé que si le coup inflige plus du double du montant de la protection (hors bonus de dégâts dû à la localisation), par exemple un coup de dague(1d4+1 dégâts) à la tête infligeant 3 points de dégâts à un adversaire possédant un casque en métal (PR 2) n'infligera pas le malus de 2 dans toutes les caractéristiques mais l'adversaire subira 3+8-2=9 points de dégâts.

Les joueurs doivent faire attention à ne pas abuser du système en ne ciblant que la même zone parce qu'à découvert dans le but d'infliger un maximum de dégâts. Un bras salement amoché finit par se faire sectionner.

Seuls les adversaires les plus intelligents/compétentes peuvent effectuer des frappes localisées, les monstres n'effectuent que des attaques standards, pour de telles attaques, on ne prend en compte que l'armure du torse.

Frappes localisées au corps-à-corps

Zone ciblée | Armure prise en compte | Bonus/malus de l'attaquant | Bonus/malus du défenseur | Bonus de dégâts | Handicap infligé
Tête | Casque | Atq -20 | Prd +10, Esquive +10 | +8 | Caractéristiques -10
Torse | Plastron/Veste/Cotte | / | / | / | /
Bras armé | Brassards/Spallières | Atq -5 | Prd +10 | +2 | Atq/Prd -10
Bras désarmé | Brassards/Spallières | Atq -10 | / | +2 | /
Main armée | Gants/Gantelets | Atq -10 | Prd +10 | +4 | Désarmement, Atq/Prd -15
Jambes | Jambières | / | Prd +5, Esquive +5 | +2 | Agi -15, vitesse/2
Pieds | Bottes | Atq -15 | Esquive +2 | +4 | Agi -15, vitesse/2

Frappes localisées à distance

Zone ciblée | Armure prise en compte | Bonus/malus de l'attaquant | Bonus/malus du défenseur | Bonus de dégâts | Handicap infligé
Tête | Casque | PRÉ -30 | Esquive +15 | +10 | Caractéristiques -10
Torse | Plastron/Veste/Cotte | / | / | / | /
Bras armé | Brassards/Spallières | PRÉ -15 | Esquive +5 | +3 | Atq/Prd -10
Bras désarmé | Brassards/Spallières | PRÉ -15 | Esquive +5 | +3 | /
Main armée | Gants/Gantelets | PRÉ -20 | Esquive +10 | +5 | Désarmement, Atq/Prd -15
Jambes | Jambières | PRÉ -5 | Esquive -5 | +2 | Agi -15, vitesse/2
Pieds | Bottes | PRÉ -15 | Esquive +10 | +5 | Agi -15, vitesse/2

Zones de contrôle et attaques d'opportunités

Chaque entité contrôle une zone autour d'elle équivalente à la portée de son arme de mêlée. Quitter ou pénétrer cet espace sans faire attention peut déclencher une attaque d'opportunité de la part de l'entité contrôlant cette zone.

On peut entreprendre autant d'attaque d'opportunité que possible lors du même tour. Une entité souhaitant traverser une zone de contrôle ne subira qu'une seule attaque d'opportunité mais sera forcée d'arrêter son mouvement et à rester dans la zone de contrôle si elle ne parvient pas à esquiver ou parer l'attaque.

Postures de combat

La posture de combat détermine l'attitude du personnage au milieu de la bataille, on ne peut changer de posture qu'au début de son tour. Les différentes postures sont :

Posture agressive :le personnage inflige au minimum la moitié de ses dégâts maximaux lors d'une attaque mais ne peut pas entreprendre d'actions défensives, son taux de critique augmente de 5. (Fonctionne aussi bien avec les armes qu'avec la magie. Un personnage attaquant avec une arme infligeant 1d10+5 dégâts infligera au minimum 10 points de dégâts).
Posture vengeresse :permet d'infliger une attaque d'opportunité après une parade/esquive réussie.
Posture vigilante :autorise les attaques d'opportunité avec une arme à distance sur les ennemis se déplaçant dans la ligne de mire. Bonus de +5 lors du jet d'initiative.
Posture d'harmonie :les sorts du personnage ont un coût en psyché réduit d'un montant égal au cercle du sort (cercle 1 ->2, cercle 2 ->3, etc...).

Une posture peut justifier un bonus lors de certaines actions. Si un personnage passe en posture vigilante et précise qu'il recherche des opposants cachés, le MJ peut lui accorder un avantage pour son épreuve de perception.

Les ennemis peuvent utiliser les postures si le MJ s'en sent capable, on considère que les monstres les moins intelligents sont toujours en posture offensive.

Type de dégâts

Les armes peuvent infliger différents types de dégâts selon la façon dont on les utilise : une épée longue peut servir pour un coup de taille ou un estoc, une étoile du matin inflige à la fois des dégâts perforants et contondant.

Certaines créatures peuvent êtres résistantes ou vulnérables à un ou plusieurs types de dégâts. Les squelettes par exemple résistent au dégâts perforants mais sont vulnérables aux dégâts contondants. Voir Vulnérabilités et résistances et le Bestiaire.

Attaquer

Chaque arme possède deux caractéristiques en plus de la rupture et des dégâts, il s'agit de l'attaque et de la parade. L'attaque détermine à quel point il est facile de toucher un adversaire et la parade détermine la probabilité de parer un coup avec cette arme. Une arme peut être modifié de diverses manières (poignée améliorée, fil aiguisé, renfort, lame dentelée, etc..) et ainsi posséder des caractéristiques différentes de sa catégorie.

Pour toucher un adversaire avec une arme de corps-à-corps ou un bouclier, on oppose le jet d'attaque de l'assaillant au jet de défense (parade ou esquive) du défenseur. Si le jet d'attaque est supérieur à celui de défense, l'attaque est réussie et on lance le jet de dégâts. Si l'adversaire ne peut pas se défendre (car il a déjà esquiver ou parer lors du round), l'assaillant doit seulement réussir son jet d'attaque. De nombreux bonus et malus peuvent s'appliquer selon la situation (position avantageuse, encerclement, etc...).

Les armes à distance possèdent une statistique nommée précision fonctionnant de la même manière que la statistique d'attaque des armes de corps-à-corps. Des bonus et malus peuvent intervenir si le tireur est situé en hauteur ou si la cible est à couvert par exemple.

Si l'attaque est une réussite critique, alors elle inflige des dégâts directement à la vitalité de la cible, et ignore l'armure.

Si deux ou plus entités du même camp prennent en tenaille un cible, celles situées sur les flancs et dans le dos peuvent frapper avec avantage la cible.

Se défendre

L'esquive et la parade sont des actions défensives qu'on ne peut entreprendre qu'une fois par tour. Si on risque de se faire frapper par plusieurs adversaires, il faudra choisir contre quel adversaire on va se défendre.

Un bouclier facilite la parade et permet (selon sa taille) de parer les attaques de différents adversaires venant de la même direction.

L'esquive permet de se repositionner tout en évitant de subir des dégâts, cependant si on subit une attaque suite à un jet d'esquive raté, on subit 25% de dégâts supplémentaires dus à la baisse de la garde.

Si on est pris en tenailles par plusieurs adversaires, on ne peut se défendre que contre les attaques que l'on voit venir.

Un joueur se faisant attaquer doit annoncer s'il se défend avant que le MJ lancent les dés de l'attaque.

Blessures et mort

Les dégâts subis font diminuer la jauge d'endurance et n'influent pas sur l'état du personnage tant que son endurance est positive, si la jauge d'endurance est vide, tout dégâts supplémentaires feront diminuer sa jauge de vitalité.

Si la vitalité d'une entité atteint 0 ou une valeur négative, elle doit réussir un jet de Vigueur avec un malus éventuels équivalent à son total de points de vitalité négatifs, si elle réussit son jet, elle reste consciente et est aux portes de la mort. Si elle échoue, elle devient inconsciente et mourante.

Attaquer un adversaire(Exemple)

Prenons Edwin, un officier de l'Empire Azuma, qui souhaite attaquer un bandit situé à 5 mètres. Edwin possède un score de 66 en AGI, 72 en FOR et 78 en DEX, son arme est une épée longue impériale (Attaque 65 Parade 50 Dégâts 1d6+2 (la force d'Edwin apporte un bonus de 1 aux dégâts, la qualité de l'arme ajoute 1 aussi).

Le tour d'Edwin vient avant celui du bandit, il peut donc s'avancer pour parcourir la distance les séparant, il peut parcourir 9m (+1 de par son AGI élevée, mais -1 à cause de son armure intermédiaire) par round, il effectue une action de mouvement et se retrouve face au brigand, il peut désormais lancer une attaque de corps à corps via une action simple, il lance son jet d'attaque et fait un 40 !

Le brigand essaie de parer l'attaque avec son épée courte rouillée (Attaque 50 Parade 55 Dégâts 1d6-1), il lance son jet de parade et fait un 50, le jet est insuffisant, l'attaque porte !

Edwin lance son jet de dégâts (1d6+2), il obtient 5(3+2) le brigand est déjà mal en point, il ne possède plus que 3 point de vitalité,il tombe à -2, rate son jet de vigueur, il perd connaissance et est mourant.

Magie

Origine de la Magie

La magie est apparu en Ogma suite au Grand Cataclysme, l'impact météoritique a créé un lien entre deux plans de l'existence, reliant ainsi le monde d'Ogma et celui de Karnaï.

Le cratère d'impact, où se situe Jikaï la capitale Sihir, est la source de toute la magie d'Ogma.

Usage de la Magie

Toute entité suffisamment intelligente pour penser peut avoir recours à la magie dans ses cercles les plus inférieurs. Les sorts du premier cercle sont utilisables par n'importe quel individu possédant de la psyché, pour se pénétrez les cercles suivants, la compétence Maîtrise de la magie est requise.

Utiliser la magie revient à se rendre mentalement dans le domaine d'un Inkarnaï, d'y façonner sa création puis de la ramener dans le plan d'Ogma via sa force psychique. Le type de sort dépend du domaine d'où on puise sa création. Les cercles représentent à quel point on s'enfonce dans le domaine d'un Inkarnaï, la magie y est alors plus puissante mais plus risquée et difficile.

Plus un sort est imposant, plus il est difficile de le faire basculer dans la réalité. Les aptitudes mentales du créateur jouent beaucoup pour la réussite d'une telle entreprise. Son intelligence permet de façonner des images plus grandes et sa volonté de les maintenir plus longtemps dans le plan réel.

L'usage de la magie requiert de la force mentale, représenté par des points des points de Psyché. Quiconque a recours à la magie sans suffisamment de Psyché ou s'essaye à des créations trop imposantes pour son esprit s'expose à des risques pour son enveloppe physique.

Magie en combat

Pour utiliser la magie durant un combat, il faut avoir suffisamment de temps pour se concentrer. Le test se base sur l'intelligence et est lancé au premier round lors de l'incantation, si le lanceur est perturbé lors de la concentration du sort, il doit réussir un jet de Volonté basé sur la difficulté du sort pour le maintenir si il échoue, il perd son sort. La psyché est perdue lors de l'incantion du sort et non lors du lancement.

Les utilisations ne sont limités que par la créativité de joueur et le bon vouloir du MJ.

On peut imaginer une simple boule de feu au milieu des adversaires, un mur de pierre devant soi pour créer un abri temporaire, faire tomber des litres d'eau pour rendre le sol boueux,...

Il est même possible de créer des choses directement dans la tête de son ennemi(si on possèdes les connaissances bien entendu), on peut lui faire voir des monstres, altérer sa perception, le rendre sourd/aveugle, l'endormir,...

Une réussite critique lors d'un lancer sort permet d'augmenter n'importe quel facteur d'un cran gratuitement

Les dés de dégâts d'un sort touchant plusieurs cibles sont à partager sur les cibles au choix du lanceur. Un sort du 4ème cercle ne touchant que deux personnes peut infliger 2d8 à un adversaire et 2d8 à l'autre ou 3d8 et 1d8.

La caractéristique d'intelligence du lanceur de sort augmente les dégâts des sorts pour chaque dé lancé tout les dix points au dessus de 55((65 INT → +1; 75 INT → +2). La caractéristique de volonté quand à elle augmente la persistance des sorts d'un cran si elle dépasse 70.

Magie hors-combat

La plupart des habitant d'Ogma sont capables d'utiliser la magie pour leurs besoins quotidiens, ils peuvent allumer un feu en imaginant une petite flamme à l'intérieur ou de souffler une bougie avec une légère brise.

Les utilisateurs plus confirmés peuvent également transmettre des messages via la magie, ainsi la transmission de messages en Ogma est très rapide. Il est même possible de recevoir un message sans avoir aucune formation avec la magie, il suffit à l'expéditeur de connaître un tant soit peu le destinataire.

Les Sarpas par exemple utilisent constamment la magie pour produire de la chaleur si ils ne peuvent pas profiter de celle des astres.

Lorsque le lanceur de sorts est dans un environnement calme, il peut se concentrer plus longtemps sur son sortilège et donc augmenter sa portée et/ou sa persistance jusqu'à deux crans.

On raconte que les plus éminents Sihir étaient capables de se déplacer instantanément grâce à la magie, mais ce ne sont que des légendes.

Règles et coût des sorts

Cercle de Pouvoir | Niveau de difficulté
(malus appliqué à l'INT) | Facteurs | Coût en Psyché | Actions et temps nécessaires à l'invocation
Portée | Persistance | Dégâts
1 | Simple (/) | Toucher | 1 round (6s) | 1d8 | 3 | 1 round : Lancer un sort ou Lancer un sort rapide
2 | Standard (-10) | 20 m | 3 round (18s) | 2d6 | 5 | 2 rounds : Incantation puis Lancer un sort
3 | Complexe(-20) | 100 m | 1 minute | 3d6 | 10 | 3 rounds : Incantation puis Concentration puis Lancer un sort
4 | Difficile(-30) | 1 km | 1 heure | 4d6 | 15 | 4 rounds : Incantation puis Concentration pendant 2 rounds puis Lancer un sort
5 | Exceptionnel(-40) | 10 km | 1 journée | 5d6 | 20 | 5 rounds : Incantation puis Concentration pendant 3 rounds puis Lancer un sort
6 | Héroïque(-50) | spécial | spécial | spécial | spécial | spécial

Survie

Partir à l'aventure n'est pas chose aisée, on risque gros si l'on néglige les nombreux risques des terres sauvages éloignées de toute civilisation. Un groupe d'aventuriers mal préparé s'expose aux climats difficiles, à la famine et à la soif, aux bêtes et monstres affamés.

Besoins journaliers

Manger

Un personnage a besoin de 500 g de nourriture par jour et peut faire durer sa réserve de nourriture plus longtemps en ne mangeant que des demi-rations. Manger 250 g de nourriture par jour compte comme un demi-jour sans nourriture.

Un personnage peut survivre sans nourriture pendant 3 jour. À la fin de chaque jour au-delà de cette limite, un personnage souffre automatiquement d'un niveau d'épuisement. Un jour passé en ayant mangé normalement remet le compteur de jours sans nourriture à zéro.

Boire

Un personnage a besoin de 1,5 litres d'eau par jour par température normale, de 3 litres s'il fait chaud ou de 5 si il fait très chaud. Un personnage qui boit seulement la moitié de cette quantité d'eau doit réussir un jet de Vigueur ou devient fatigué. Un personnage qui boit encore moins d'eau que cela devient automatiquement fatigué. Si un personnage est déjà fatigué, il devient alors épuisé.

Dormir

Aussi héroïques qu'ils puissent être, les aventuriers ne peuvent passer les 24 heures d'une journée dans le feu de l'action de l'exploration, des interactions ou des combats. Ils doivent se reposer, c'est-à-dire prendre du temps pour dormir et manger, panser leurs plaies, se reposer l'esprit, et reprendre du tonus pour les prochaines aventures. Les aventuriers, comme toutes autres créatures, peuvent se reposer au milieu d'une journée d'aventure et établir un camp pour dormir en fin de journée.

Repos

Un repos est une période de temps mort qui dure au moins 1 heure, et durant laquelle un personnage ne fait rien de plus demandant que manger, boire, lire ou panser ses plaies. Un personnage récupère naturellement 5% d'endurance et de psy par heure de repos et un point de vitalité toute les 8 heures de repos consécutives, il est possible d'en récupérer plus via des sorts du domaine d'Agapi ou des remèdes alchimiques entres autres.

Repos long

Entre deux aventures, il est normal que des aventuriers souhaitent se reposer pendant plusieurs jours pour évacuer le stress et la pression accumulés lors de leurs péripéties. Un repos long dure au moins 3 jours, et doit se dérouler dans un environnement calme et sécurisé comme un camp fortifié, un village ou une cité. Un repos long permet aux personnages de récupérer l'intégralité de leur points d'endurance et de psy, 3 point de vitalité par jour et de progresser dans leurs caractéristiques et compétences.

Alcool

La consommation d'alcool est quelque chose à surveiller, si un peu de boisson peu faciliter les relations sociales, à de trop fortes doses, il peut nuire au consommateur abusif. Un aventurier tolère l'alcool comme tout un chacun, au delà d'une certaine limite, ses capacités cognitives commencent à faiblir jusqu'au point où le corps lui même s'effondre. Les doses d'alcool sont perdues au rythme d'une par heure.

Doses d'alcool ingérées | Effet sur le personnage (cumulatifs)
Échauffé : 1 à 2 | ELO +1
Enivré : 3 à 5 | ELO +2 INT/Atq/Prd -1
Ivre : 6 à 8 | INT/Atq/Prd -2 VOL/AGI/PER/DEX -1
Ivre mort : au delà de 8 | INT/Atq/Prd -3 VOL/AGI/PER/DEX -2

Type de boisson | Dose d'alcool
Verre de bière | 1
Verre de vin, de poiré ou de cidre/Chope de bière | 2
Verre à liqueur d'alcool fort, d'eau de vie | 3

Environnement

Biomes

Le monde d'Ogma est parsemé de biomes différents, certains sont cléments d'autres beaucoup moins. Il est possible de trouver de la nourriture et de l'eau potable dans la plupart de ceux-ci, mais la tâche est plus ardue dans une montagne gelée balayée par des blizzards plutôt que dans une plaine paisible.

Steppes

Ce biome est assez répandu dans Ogma, souvent situé entre d'autres biomes plus particulier tels que des forêts ou des montagnes. C'est dans ces endroit que la majorité de la civilisation s'est developpée, l'accès à l'eau douce y est simple pour peu que l'on s'installe à proximité d'un cours d'eau ou d'un lac. Il est possible d'y faire de l'élevage ou de l'agriculture sans trop de difficultés. Le climat est doux au printemps, chaud en été et assez froid en hiver, avec suffisamment de précipitations pour assurer de la verdure sur la majorité du biome. Le Royaume Sever s'étend sur de grandes steppes, ne s'installant qu'au bord des fleuves et rivières, le nord du Sultanat est organisé de la même manière. La Vallée sauvage est plus sèche et infestée de Chonos, la vallée fabuleuse plus humide que cette dernière mais habité par les Sakhas.

La survie dans ce genre d'environnement n'est pas bien difficile, on y trouve quantité d'animaux paisible à chasser, des plantes comestibles et médicinales, de l'eau sans trop avoir à chercher. La civilisation n'est jamais bien loin, les créatures dangereuses y sont donc assez rares.

Marécages

Les Marécages d'Urdus sont un phénomène très intéressant, cette partie de Nashira est en dessous du niveau de la mer et est donc constamment inondé par les précipitations. Le sol est constamment gorgé d'eau les créatures y vivants se sont adaptés en devants amphibiennes ou ne se developpe que dans les endroits les plus secs. La vie est difficile est difficile dans de tels conditions, c'est pourquoi on ne retrouve que peu de créatures véritablement paisibles, la plupart étant capables de se défendre contre les menaces des marais.

La plus grande menace des marécages réside dans l'instabilité des sols, il faut constamment prêter attention aux endroits traîtres des marais sous peine de s'embourber dans une tourbière ou pire, la tanière d'un monstre. La nourriture est rare et l'eau souvent insalubre, rendant ces lieux inhospitalier pour les aventuriers inexpérimentés.

Forêts tempérés

La forêt de Marmur et le bois de l'Ombre en sont de très bons représentants. Ces régions boisés et les terres environnantes possèdent un climat assez agréable ni trop chaud en été, ni trop froid en hiver.

Il est difficile de se déplacer dans une forêt si l'on sort des sentiers battus, on risque aussi de tomber nez à nez avec des créatures dangereuses vivants au plus profonds de la forêt telles que les Sakhas. Si l'on connaît quelques méthodes de chasses, on peut rapidement trouver du gibier comestible et délicieux, les points d'eau sont plus difficiles à trouver, il faut se contenter de minuscules ruisseaux d'eau claire.

Toundra

Ces terres gelées ne se situent qu'au zones les plus au nord de Nashira et îles environnantes. Les températures extrêmement basses font régner en ces lieux un permafrost gelant les sols sur les premiers centimètres ce qui limite grandement la pousse des plantes. Les toundras reçoivent peu de précipitations mais le manque d'évaporation rend les terres légèrement marécageuses.

Ces lieux sont inhospitalier, le manque de nourriture et d'eau liquide limite grandement la biodiversité. Les seuls animaux vivants dans ces régions s'y sont adaptés et sont donc fondamentalement différents des autres espèces d'Ogma.

Forêts boréales

Ces forêts remplies de conifères doivent supporter la neige plutôt que la pluie. La Forêt Blanche tire son nom de l'épais manteau blanc la recouvrant une grande partie de l'année, le Bois de cristal n'est enneigé que lors des hivers les plus rudes. Le climat est assez froid, il n'y pleut qu'en été, limitant la végétation à de grands arbres capables de résister aux basses températures et de puiser l'eau en profondeur.

La progression est plus aisée dans une forêt boréale que dans les autres types de forêt, le manque de buisson et d'arbustes dans les sous bois accorde une meilleure visibilité bien que la cime des arbres bloquent souvent une bonne partie de la lumière des astres. La faune se fait plus rare dans ces forêts, s'abritant la plupart du temps sous terre ou cachée dans les plus hautes branches. Les bêtes y rôdant possèdent souvent une épaisse couche de graisse et de fourrure ce qui les rend difficile à abattre. L'eau est présente majoritairement sous sa forme solide, dans de petits étangs gelés par le froid

Hautes Montagnes

Lorsque le relief devient trop important et l'altitude trop élevée, la faune et la flore se font plus rares jusqu'à devenir inexistantes sur les plus hauts pics. Qu'elles soient enneigés comme la Chaîne d'Hortak ou brûlantes comme les Monts Ardents, ces montagnes sont le territoire des Steinns et bien rares sont les autres races à s'y être installés

Le terrain étant souvent accidenté et dénué de routes convenables, les montagnes ralentissent considérablement le voyage d'un groupe aussi restreint soit-il. Les nombreuses grottes et cavernes forment parfois un réseau souterrain permettant de raccourcir les trajets à condition de bien les connaître. L'eau liquide est presque introuvable en ces lieux mais il est possible de faire fondre de la neige ou de la glace pour en obtenir. Le gibier ne simplifie pas la tâche des chasseurs de par leur pelage souvent de la couleur des sols.

Déserts

Qu'ils soient de sable comme les Terres Écarlates de glace, comme l'Archipel Givré ou bien de pierre comme les Étendues mortelles, les déserts ne sont pas des endroit favorable pour la vie. Les températures extrêmes et le manque d'eau ont créés des espèces bien particulières capables de survivre dans de telles conditions. La majorité des créatures qui errent dans ces lieux sont solitaires et quelque peu aggressive, ne pouvant laisser une source de nourriture s'échapper.

La navigation est ardue dans les désert de par l'absence de repères visuels, tout n'est qu'un même paysage uniforme à perte de vue, la rareté des lieux marquants et le manque de précision des cartes font des désert un lieu parfait pour se perdre ou bien se cacher. Il est très difficile de subvenir à ses besoins dans cet environnement, la nourriture est difficile à obtenir les animaux étant trop petit ou trop dangereux, l'eau est rarissime et même y dormir n'est pas simple à cause des températures glaciales la nuit.

Savane

Ces plaines chaudes caractéristiques du climat du Sultanat, la savane forme une bande d'Ishta jusqu'à Ereso. Deux saisons s'y enchaîne inlassablement, sèche du début jusqu'à la mi-année, humide le rest du temps. La saison des pluie permet le développement d'arbres épars apportant un peu d'ombre aux nombreux mammifères peuplant ces terres. La plupart des animaux peuplant ces lieux vivent en groupe, qu'ils soient prédateurs ou proies.

Ce genre de terrain est facile à parcourir puisque en dehors des quelques arbres et buissons, le sol est recouvert d'herbe rase. Les plantes possèdent des racines profondes pour puiser l'eau lors de la saison sèche, il est assez facile de reconnaitre les racines comestibles si l'on s'y connait un peu. L'eau en revanche peut être un problème, les point d'eau sont rares mais il est possible de toujours en avoir sur son chemin grâce à un voyage bien préparé.

Forêts tropicales

Les vent soufflants sur la côtes Est d'Antoraï apportent avec eux l'humidité de l'océan, permettant ainsi à la Forêt Éternelle de s'entendre toujours plus. Les Jardins d'Ébène et le Refuge Bleu sont recouvert d'importantes forêts luxuriantes débordantes de vie animale et florale.

Ces forêts sont denses, il est difficile de les parcourir. La faune et la flore y sont très diversifié, souvent méconnues et parfois dangereuses. De par l'humidité abondante en ces lieux, il n'est pas difficile d'y trouver de l'eau potable, la nourriture est plus ardue à trouver car il faut éviter les plantes toxiques et les animaux les plus fréquents sont des insectes rarement comestibles.

Océans

Les grandes étendues d'eau d'Ogma sont calmes la plupart du temps et il est simple de les traverser par bateau. Quand Nero et Aïgida s'allient pour faire surgir d'immenses vagues lors de terribles tempêtes, les traverser est une autre affaire.

La pêche représente l'activité principale des races civilisées sur ces territoires. Les poissons y pullulent près des côtes comme en haute mer, mais il faut prendre garde à ne pas éveiller les créatures tapis dans les abysses noires de l'océan.

Climats et vents

Il arrive que le temps joue un rôle important dans une aventure. La table ci-dessous tient lieu des aléas du temps. Le sens des termes employés dans ce tableau est expliqué plus bas.

Climats

d100 | Temps | Région froide | Région tempérée* | Désert
01–70 | Normal | Froid, temps calme | Normal pour la saison** | Très chaud, temps calme
71-80 | Mauvais | Neige | Précipitations | Très chaud, venteux
81-90 | Tempête | Tempête de neige | Orage, tempête de neige(hiver) | Tempête de sable
91-100 | Violente tempête | Blizzard | Tornade, Ouragan(Été), Blizzard(hiver) | Trombes d'eau
* Les régions tempérées comprennent les forêts, collines, marécages, montagnes, plaines et mers chaudes.
** Froid pendant l’hiver, chaud pendant l'été, tempéré pendant l'automne et le printemps. En hiver, les régions marécageuses sont toujours légèrement plus chaudes que les autres.

Températures

Froid : de -15° C à 5° C le jour, 5° C à 10° C de moins la nuit.
Tempéré : de 5° C à 15° C pendant le jour, 5° C à 10° C de moins pendant la nuit.
Chaud : de 15° C à 30° C le jour, 5° C à 10° C de moins la nuit.
Très chaud : de 30° C à 45° C le jour, 5° C à 10° C de moins la nuit.

Temps

Précipitations : jetez 1d100 afin de savoir si les précipitations prennent la forme de brouillard (01–30), de pluie ou de neige (31–90), ou de neige fondue ou de grêle (91–00). La neige ne peut se former qu’en cas de température inférieure à 0° C. La plupart des types de précipitations tombent durant 2d4 heures, à l’exception de la grêle (1d20 minutes seulement, mais elle s’accompagne généralement de 1d4 heures de pluie).

Tempête (de sable, de neige, orage) : les vents sont violents (50 à 80 km/h) et la visibilité diminuée de 75 %. Une tempête sévit pendant 2d4-1 heures.

Temps calme : Très faible vent (de 0 à 15 km/h).

Trombes d’eau : semblables à la pluie (voir « Précipitations », ci-dessus), mais leur violence est telle qu’elles limitent le champ de vision comme le brouillard. Elles peuvent provoquer des inondations. Les trombes d’eau durent pendant 2d4 heures.

Venteux : Vent moyen (15 à 30 km/h) ou important (30 à 50 km/h).
Violente tempête (blizzard, tornade) : la vitesse des vents s’élève au dessus de 80 km/h. De plus, il se joint aux blizzards d’importantes chutes de neige (1d3 x 30 cm) et aux ouragans des trombes d’eau (voir ci-dessus). Un blizzard persiste 1d3 jours. Un ouragan peut parfois durer jusqu’à une semaine, mais il aura principalement de l’impact sur les personnages de vingt-quatre à quarante-huit heures, le temps que sa partie centrale traverse la région où se trouve le groupe. Quand à la tornade, elle possède une durée de vie extrêmement réduite (1d6 x 10 minutes). Généralement, elle se forme dans le cadre d’un orage.

Tempêtes

L’effet combiné du vent et des précipitations (ou du sable soulevé) diminue la visibilité de trois quarts, ce qui se traduit par un malus de -40 aux tests de Perception. Les attaques à distance sont impossibles, excepté à l’aide de machines de guerre (et encore se font-elles à -20). Les flammes à l’air libre sont instantanément éteintes, et celles qui sont protégées (lanternes, etc.) ont 50 % de chances d’être soufflées. Les tempêtes sont réparties en trois familles : tempêtes de sable, tempêtes de neige et orages.

Tempête de sable : Cette sorte de tempête est semblable aux autres à la différence qu’elle ne s’accompagne pas de précipitations. Au lieu de cela, le vent soulève le sable du désert, et c’est ce dernier qui réduit le champ de vision, étouffe les flammes à l’air libre et a 50 % de chances d’éteindre celles qui sont protégées. La plupart des tempêtes de sable sont accompagnées de vents violents et laissent derrière elles une couche de sable plus ou moins épaisse (1d6 x 2,5 cm). Chaque tempête de sable a toutefois 10 % de risques d’être d’une intensité bien supérieure à la normale, auquel cas elle s’accompagne de vents de tempête. Quiconque se trouve à découvert lorsqu’elle se déclenche subit 1d3 points de dégâts par round et risque d’étouffer (voir noyade, si ce n’est qu’un personnage se protégeant la bouche et le nez, par exemple avec une écharpe, ne commence à étouffer qu’après un nombre de rounds égal à deux fois sa valeur de Vigueur). Une tempête de sable aussi virulente laisse plusieurs dizaines de centimètres de sable sur son passage (jetez 2d3-1 et multipliez le résultat par 30 cm pour savoir l’épaisseur exacte).

Tempête de neige En plus des vents et des précipitations, cette tempête dépose plusieurs centimètres de neige sur son passage (1d6 x 2,5 cm).

Orage : En plus des vents et des précipitations (qui prennent le plus souvent la forme de pluie, même si les orages de grêle sont possibles), les orages s’accompagnant d’éclairs représentent un danger potentiel pour les personnages se trouvant à découvert quand les éléments se déchaînent (surtout pour ceux qui portent une armure métallique). Pour simplifier, considérez que la foudre frappe une fois par minute près du centre de l’orage, et ce pendant une heure. Chaque éclair inflige un nombre de points de dégâts d’électricité compris entre 4d8 et 10d8. Un orage sur dix se change en tornade.

Tempêtes violentes

Les vents extrêmement violents et la pluie battante (ou la neige cinglante) qui caractérisent ce type de condition climatique diminue la visibilité jusqu’à zéro, ce qui rend impossible les attaques à distance et les tests de Perception. Les flammes non protégées sont systématiquement éteintes, et même les autres ont 75 % de risques de l’être. Les créatures surprises à découvert doivent réussir un jet de vigueur(avec un malus de 25) pour ne pas être affectées par l’effet des vents.

Tornade : En plus de la violence terrible de leurs vents, les tornades peuvent gravement blesser, voir tuer quiconque se retrouve pris dans les bourrasques.

Ouragan : En plus de la violence terrible de leurs vents et de leurs précipitations, les ouragans s’accompagnent souvent de crues éclair (voir inondations). Les individus pris à découvert ne peuvent pas faire grand-chose d’autre que d’essayer de trouver un abri au plus vite.

Blizzard : Le mélange de vents très violents, d’importantes chutes de neige (généralement 1d3 x 30 cm, voir Pluie, neige, neige fondue et grêle) et de froid font que les blizzards constituent une terrible menace pour quiconque se laisse surprendre.

Effets du vent

Force du Vent | Vitesse du Vent (km/h) | Attaque à distance/machines de guerre | Taille des créatures affectées* | Taille des créatures emportées** | Malus de vol
Léger | 0-15 | -/- | - | - | -
Modéré | 16-30 | -/- | - | - | -
Important | 31-45 | -10/- | TP | - | -10
Violent | 46-75 | -20/- | P | TP | -20
Tempête | 76-120 | Impossible/-20 | M | P | -40
Ouragan | 121-280 | Impossible/Impossible | G | M | -60
Tornade | 281-500 | Impossible/Impossible | TG | G | -80
* Les créatures de cette taille et les créatures de taille inférieure sont incapables d’avancer contre le vent à moins de réussir un test de Force sans malus si elles se trouvent au sol ou malus de 30 si elles volent.
** Les créatures terrestres sont renversées et roulent sur 1d4 x 3 mètres, ce qui leur inflige 1d4 points de dégâts par tranche de 3 mètres à moins de réussir un test de Force avec un malus de 25. Les créatures volantes sont repoussées sur 2d6 x 3 mètres, tandis que les vents violents leur infligent 2d6 points de dégâts à moins de réussir un test de Vol avec un malus de 60.

Vent léger : légère brise sans effets en termes de jeu.
Vent modéré : vent soutenu ayant 50 % de chances de souffler les petites flammes non protégées, comme celles des bougies.
Vent important : vent soutenu accompagné de rafales plus violentes, éteignant systématiquement les flammes non protégées (bougies, torches, etc.). Donne un malus de -10 aux attaques à distance et aux tests de Perception.
Vent violent (grand vent) : éteint systématiquement toutes les flammes non protégées et fait danser follement celles qui sont protégées (lanternes, etc.), en ayant 50 % de chances de les souffler. Les jets d’attaque à distance et les tests de Perception reçoivent un malus de -20.
Vent de tempête : suffisamment violent pour faire tomber les branches, voire les arbres malades ; souffle systématiquement les flammes non protégées et a 75 % de chance d’éteindre celles qui le sont. Il est impossible d’attaquer à distance, les machines de guerre recevant pour leur part un malus de -20. Les hurlements du vent donnent un malus de -40 aux tests de Perception basés sur l’ouïe.
Ouragan : toutes les flammes sont systématiquement soufflées et il est impossible d’attaquer à distance (sauf pour les machines de guerre, et encore le font-elles à -40). Les tests de Perception basés sur l’ouïe échouent forcément; on n’entend rien d’autre que le hurlement du vent, devant lequel même les arbres en bonne santé risquent de se coucher.
Tornade : toutes les flammes sont instantanément soufflées et il est impossible d’attaquer à distance, même pour les machines de guerre. Les tests de Perception basés sur l’ouïe échouent automatiquement. Au lieu d’être emportés au loin, les personnages se situant trop près de la tornade sont au contraire aspirés. Ceux qui entrent en contact avec l’œil de la tornade, c’est-à-dire le tourbillon autour duquel celle-ci s’enroule, sont projetés dans les airs et secoués en tous sens pendant 1d10 rounds, ce qui leur inflige 4d6 points de dégâts par round, après quoi ils sont violemment expulsés (subissant du même coup des dégâts proportionnels à la hauteur de chute). La vitesse de rotation de la tornade peut atteindre les 500 km/h, mais l’œil est bien plus lent (50 km/h environ, soit dans les 75 m par round). Une tornade déracine les arbres, ravage les bâtiments et cause d’autres dégâts similaires.

Dangers naturels

L'acide

L’acide inflige 1d6 points de dégâts par round d’exposition, excepté dans le cas d’une immersion totale (qui peut par exemple se produire si un aventurier tombe dans une grande vasque), laquelle occasionne 5d6 points de dégâts par round. Une attaque acide (salive de monstre, flasque lancée à la main, etc.) représente un round d’exposition.

Les émanations libérées par la plupart des acides ont l’effet d’un poison fonctionnant par inhalation. Quiconque s’approche trop d’une vaste étendue d’acide doit réussir à chaque round un jet de vigueur sous peine de subir un affaiblissement temporaire de 5 point de Vigueur par round. Ce poison n’a pas de fréquence, et n’agit plus dès qu’on s’en éloigne.

Les créatures immunisées contre l’acide risquent tout de même s’y noyer si elles sont totalement immergées.

L'asphyxie

Un personnage n’ayant plus d’air à respirer peut retenir son souffle 1 round par 3 point de Vigueur. S'il entreprend une action simple ou une action complexe, le temps pendant lequel il peut retenir sa respiration est réduit d'un round.

Au-delà, il doit tenter un test de Vigueur chaque round pour continuer à retenir son souffle. Le premier test n'a pas de malus, puis le malus augmente de 5 à chaque round. Dès que le personnage manque un de ces tests, il commence à suffoquer. Au premier round, il perd connaissance et tombe à 0 pv. Le deuxième round, il glisse à -1 pv et est considéré comme mourant. Enfin, le troisième round, il meurt asphyxié.

Asphyxie lente : Dans une pièce hermétiquement close de 3 m de côté, un personnage de taille M dispose de suffisamment d’air pour respirer durant six heures. Après, l’air vicié lui inflige 1d6 points de dégâts toutes les quinze minutes. Chaque créature de Taille M supplémentaire (ou chaque source de feu importante, comme par exemple une torche) diminue proportionnellement la durée de survie. Une fois inconsciente, elle subira des dégâts au même rythme, jusqu’à ce qu’elle meure.

La chaleur

Pour peu qu’elle soit suffisamment forte, la chaleur inflige des dégâts qui ne peuvent être soignés tant que le personnage n’a pas eu l’occasion de se rafraîchir (par exemple en se plongeant dans l’eau, en se mettant à l’ombre, en survivant jusqu’à la nuit, etc...).

En cas de chaleur accablante (35° C ou plus), le personnage doit réussir un jet de Vigueur par heure (malus de 0, 5 par jet effectué au préalable) sous peine de subir 1d4 points de dégâts à chaque fois. S’il porte une armure ou des vêtements épais, un malus de -20 s'applique à ce jet.

Si la chaleur est torride (45° C ou plus), la règle reste inchangée, mais les jets de Vigueur sont espacés de dix minutes seulement.

Tout individu subissant des points de dégâts à cause de la chaleur est victime d’une insolation et se retrouve fatigué. Les malus que lui impose cet état durent jusqu’à la disparition des points de dégâts sûs à la chaleur.

Une chaleur épouvantable (température supérieure à 60° C, feu, eau bouillante, lave) administre des dégâts importants. Si le personnage est obligé de respirer dans une telle fournaise, l’air surchauffé lui rôtit les poumons (1d6 points de dégâts par minute). Si le personnage porte une armure métallique (ou s’il touche un objet métallique), il subit 1d6 de dégâts de feu.

L’eau bouillante administre 1d6 points de dégâts si on plonge la main dedans ou si on en est aspergé. Si un individu est immergé dans un liquide en ébullition, il perd 1d6 points de vitalité par round.

Les chutes

Une chute inflige 1d6 points de dégâts par tranche de trois mètres, jusqu’à un maximum de 20d6. Les créatures subissant des dégâts à cause d’une chute sont à terre.

Si, au lieu de tomber ou de glisser, un aventurier saute délibérément, les 1d6 premiers points de dégâts reçus sont divisés par 2. Si le test de Saut est un succès (jet d'Agilité), les dégâts infligés par les trois premiers mètres de chute sont annulés et ceux dus aux trois mètres suivants divisés par 2. Ainsi, un personnage tombant d’une corniche haute de neuf mètres de haut subit 3d6 points de dégâts. S’il avait volontairement sauté, il aurait seulement reçu 2d6 points de dégâts et 1d6 divisés par deux. Enfin, s’il avait volontairement sauté en réussissant son test de Saut, les dégâts reçus auraient été plus réduits encore : 1d6 points de dégâts et 1d6 divisés par deux.

Si l’aventurier atterrit sur une surface meuble (sable, boue, etc.), les 1d6 premiers points de dégâts sont, là encore, transformés en points de dégâts non-létaux. Cette réduction s’ajoute aux précédentes, le cas échéant.

Chute dans l'eau : Les dégâts donnés par les chutes s’achevant dans l’eau sont déterminés différemment. Du moment que l’eau fait au moins trois mètres de profondeur, les six premiers mètres de chute n’administrent pas le moindre dégât. Pour les six mètres suivants, les dégâts sont équivalent à 1d3 points tous les trois mètres. Passée cette limite, ils passent à 1d6 points tous les trois mètres supplémentaires.

Un personnage plongeant volontairement ne subit pas le moindre dégât du moment qu’il réussit un test d’Acrobaties ou de Natation (Agilité dans les deux cas) et que la profondeur de l’eau est au moins égale au tiers de la hauteur de chute (trois mètres ou plus s’il plonge d’une hauteur de neuf mètres, etc.). Le malus du test d’Acrobaties ou de Natation augmente de 1 tous les 2 mètres de hauteur de chute.

Les chutes d'objets

Taille de l’objet | Dégâts
Très petit et moins | 1d6
Petit | 2d6
Moyen | 3d6
Grand | 4d6
Très grand | 6d6
Gigantesque | 8d6
Colossal | 10d6

De la même façon que les personnages se blessent s’ils tombent de plus de trois mètres, ils doivent faire attention aux chutes d’objets.

La chute d’un objet n’inflige des dégâts que s’il tombe d’une hauteur suffisamment importante et qu’il est fait d’une matière dense et lourde, comme la pierre. La table ci-contre détermine les dégâts infligés par un objet selon la taille de celui-ci. À la discrétion du MJ, des objets plus légers n’infligeront qu’une partie des dégâts. Par exemple, un personnage heurté par rocher de taille TG encaissera 6d6 points de dommages, alors qu’un chariot de bois de la même taille pourra n’en causer que la moitié. Si un objet tombe d’une hauteur supérieure à cinquante mètres, il inflige le double des dégâts. Bien entendu, un objet qui chute subira autant de dommages qu’il en a infligés.

Si l’objet tombe sur une créature, celle-ci doit réussir un jet d'Esquive pour éviter les dégâts. Les objets qui font partie d’un piège utilisent les règles qui sont applicables à ce piège.

L'eau

Un personnage ayant pied peut traverser une eau assez calme sans le moindre jet de dé. Pareillement, nager dans une eau calme nécessite juste un test de Natation (souvenez-vous toutefois qu’une armure ou une charge importante constitue une gêne importante)

L’eau devient plus dangereuse en cas de courant important. Le personnage doit faire un test de Natation avec un malus de 25 pour ne pas couler. En cas d’échec, il subit 1d3 points de dégâts par round (1d6 points de dégâts létaux s’il est jeté contre des rochers ou s’il tombe du haut d’une cascade).

En profondeur, l’eau est généralement sombre, ce qui pose des problèmes d’orientation. Dans le même temps, la pression administre 1d6 points de dégâts par tranche de trente mètres de profondeur et par minute que le personnage passe sous la surface. En cas de jet de vigueur réussi (malus de 10, -5 par jet effectué au préalable), l’aventurier ne perd pas de points de vie durant la minute en cours. L’eau très froide provoque l’hypothermie, ce qui représente 1d6 points de dégâts par minute.

La fumée

Un aventurier respirant une épaisse fumée doit réussir un jet de vigueur à chaque round (malus de 0, -5 par jet effectué au préalable). En cas d’échec, il passe le round à fortement tousser. Si cela se répète sur un deuxième round, il subit 1d6 points de dégâts. La fumée diminue la visibilité (-25 en Perception pour vue et odorat).

Le froid

Le froid administre des dégâts, qui ne peuvent pas disparaître tant que le personnage ne s’est pas réchauffé.

Par temps froid (température inférieure à 5° C), un individu non protégé doit réussir un jet de Vigueur par heure (malus de 0, -5 par jet effectué au préalable) pour ne pas subir 1d6 points de dégâts.

Si le froid est important (-15° C et en dessous), le jet de Vigueur est identique, mais il est joué toutes les dix minutes.

Tout personnage recevant des dégâts dûs au froid souffre de gelures ou d’hypothermie et est considéré comme fatigué. Les malus dus à cet état des dissipent quand il a réussi à se réchauffer.

Un froid extrême (-30° C et en dessous) administre 1d6 points de dégâts toutes les minutes. Les créatures en contact avec des objets métalliques extrêmement froids subissent 1d6 de dégâts de givre

La glace

La vitesse de déplacement sur la glace est divisée par deux. Les tests d’Acrobaties obtienne un malus de 25. Les créatures demeurant trop longtemps au contact de la glace risquent d’être affectées par un froid important.

La lave

La lave et le magma infligent 2d6 points de dégâts de feu par round d’exposition, excepté dans le cas d’une immersion totale (par exemple quand un personnage tombe dans le cratère d’un volcan en activité), laquelle occasionne 5d6 points de dégâts de feu à la vitalité par round.

Les dégâts de feu se prolongent pendant 1d3 rounds après la fin de l’exposition, mais ils sont divisés par deux. Une immunité ou une résistance au feu protège aussi contre la lave ou le magma. Notez cependant qu’une créature immunisée ou résistante au feu peut parfaitement se noyer dans un bassin de lave.

La noyade

Tout personnage peut retenir son souffle pendant 1 round par 3 point de Vigueur. S’il effectue une action autre que se déplacer, la durée au cours de laquelle le personnage peut retenir son souffle est réduite de 1 round. Après cela, il doit réussir un test de Vigueur par round pour continuer à retenir son souffle. Le malus augmente de 5 à chaque round.

Dès que le personnage manque un test de Vigueur, il se noie. Durant le premier round, il tombe à 0 pv et perd connaissance. Le round d’après, il passe à -1 pv et est considéré comme mourant. Au troisième round, il décède.

Les personnages inconscients doivent faire des tests de Vigueur dès qu’ils commencent à couler (ou dès qu’ils tombent inconscient s’ils étaient déjà en train de couler). Dès qu’il en rate un, il passe immédiatement à -1 pv et est considéré comme mourant. Le round suivant, il meurt.

On peut se noyer dans d’autres substances que l’eau, comme par exemple le sable, les sables mouvants, ou encore un silo à céréales.

L'obscurité

La vision dans le noir permet à de nombreux personnages et monstres de voir parfaitement bien dans l’obscurité la plus totale, mais les autres individus sont alors comme aveuglés (et ce même s’ils possèdent la vision nocturne). Des bourrasques de vents souterrains peuvent éteindre les torches et les lanternes, les sources d’illumination magique peuvent être dissipées et les pièges magiques peuvent créer des aires de ténèbres magiques impénétrables.

Pour la majorité des rencontres dans l’obscurité, seule une partie des belligérants sera handicapée par l’absence de lumière, tandis que les autres seront considérés comme étant aveuglés.

Prendre feu

Un personnage exposé à des flammes durables (huile enflammée, brasier, sort tel que mur de feu, etc.) risque de voir ses habits, ses cheveux ou son équipement s’enflammer. Au contraire, des sorts du premier cercle sont trop instantanés pour avoir un tel effet.

Tout individu risquant de prendre feu peut l’éviter en réussissant un jet de Dextérité. Si ses habits ou ses cheveux s’enflamment, il reçoit aussitôt 1d6 points de dégâts de feu. Après, il a droit à un nouveau jet de Dextérité par round. En cas d’échec, il reçoit 1d6 points de dégâts de feu supplémentaires. Dès qu’il réussit un jet de Dextérité, les flammes s’éteignent et le personnage ne risque plus rien.

Si le personnage peut sauter dans l’eau, les flammes sont automatiquement éteintes. S’il n’y a pas d’eau à proximité, le fait de se rouler par terre ou de se faire aider par un compagnon tentant d’étouffer les flammes avec une couverture ou une cape offre un bonus de +4 au jet de Réflexes.

Dans le cas où les vêtements ou l’équipement du personnage s’enflamment, celui-ci doit tenter un jet de Dextérité pour chaque objet menacé. Les objets inflammables pour lesquels le jet à été raté doivent faire un jet de rupture sous peine de partir en cendres.

Éclairage

Pour contrecarrer les ténèbres, il est possible de s'armer de différentes sources de lumière allant de la simple bougie à l'incantation de Safi. Toute les sources lumineuses n'éclairent pas de la même façon : la lumière vive permet de voir distinctement, au delà du rayon de lumière vive et jusqu'à celui de lumière faible, on ne peut distinguer que les structures et les objets les plus volumineux.

Source de lumière | Zone d'éclairage | Portée (en mètres) | Durée de vie/Consommation
Lumière vive | Lumière faible
Allumette | Circulaire | 1 | 3 | 20 s / 3 rounds
Bougie | Circulaire | 3 | 8 | 2 heures
Lampe | Circulaire | 3 | 8 | 3 cL d'huile/heure
Torche | Circulaire | 10 | 25 | 1 heure
Lanterne | Circulaire | 15 | 35 | 10 cL d'huile/heure
Lanterne sourde | Conique (90°) | 25 | 60 | 10 cL d'huile/heure
Lumière de Safi | Circulaire | 20 | 50 | 5 psy/heure
Lumière éclatante de Safi | Circulaire | 30 | 70 | 10 psy/heure

Voyage

Un aventurier est capable de marcher 8 heures par jour sans risquer la fatigue. Le déplacement normal à pied permet de couvrir 30 km/jour, soit 3,75 km par heure de marche.

Il est possible de parcourir plus de distance en marchant plus de 8 heures par jour ou en utilisant une monture ou un autre moyen de transport.

Le terrain peut modifier cette distance : -25% dans les forêts et collines, -50% dans les montagnes et marécages

Création de Personnage

Race

Première étape de la création de son personnage : Choisir sa race. Il existe de nombreuses races dans le monde d'Ogma, si vous ne les connaissez pas encore retournez à l'accueil pour les découvrir.

Race | Traits raciaux
Azuma | Diplômé de l'Académie : INT + 10 aux épreuves de connaissances
Aisance avec la magie : Peut relancer un jet raté pour un sort une fois par jour
Chono | Rage Primordiale : Jet de sauvegarde (VOL) si touché par un effet magique
Kanta | Fourrure épaisse : résistance au froid
Sagesse : Compétence Diplomatie (Apprenti)
Imposante stature :Taille G, Compétence Intimidation
Mushuk | Vision féline : Vision nocturne
Marchand né : Compétence Marchandage (Apprenti)
Sakha | Peuple sylvestre : En forêt : compétences Survie (Adepte), Acrobaties (Apprenti) et Discrétion (Apprenti), +20 aux épreuves de lancer de sorts
Sarpa | Lézards | Sang-froid : Vulnérabilité au froid, besoin quotidien de chaleur
Peau écailleuse : +1 d'armure naturelle
Régénération : Régénère les membres perdus
Serpents | Sang-froid : Vulnérabilité au froid, besoin quotidien de chaleur
Peau écailleuse : +1 d'armure naturelle
Vision serpentine :Peut voir la signature thermique des êtres vivants
Crocodiles | Sang-froid : Vulnérabilité au froid, besoin quotidien de chaleur
Écailles solides : +2 d'armure naturelle
Sever | Endurance Nordique : + 10 % de PV
Honneur du guerrier : +2 au jets de dégâts quand Endurance<0 pendant 3 rounds une fois par jour.
Sihir | Fait de magie : +20% de Psyché, compétence Arts de la Magie
Sensibilité magique : Vulnérabilité à la magie, jet de VOL à -20 pour absorber la psyché d'un sort.
Steinn | Rakaj | Vision souterraine : Vision nocturne
Froideur d'Hortak : Résistance au froid
Khazun | Vision souterraine : Vision nocturne
Chaleur des Monts Ardents : Résistance au feu
Tori | Ailes : Peut voler à volonté
Tuskizi | Adaptation climatique: Résistance au poison, effet du climat divisé par 2
Nomade : Toute pénalité de mouvement est divisée par 2

Caractéristiques

Après avoir choisi une race pour votre personnage, il est temps de définir définir ses caractéristiques de départ. Pour ce faire, suivez la colonne correspondante à votre race et si jamais les dés ne vous sont pas favorables, vous avez la possibilité de votre résultat par la valeur moyenne du lancer de dés : pour 2d10, la valeur moyenne est de 11. Votre MJ peut vous accordez cette action une ou plusieurs fois si vous êtes vraiment maudits par Tychi.

Voici une description des différentes caractéristiques, vous permettant de mieux appréhendez le tableau ci dessous :

Physiques

Force (FOR) :Détermine la puissance musculaire du personnage, requise pour utiliser des armes lourdes.
Dextérité (DEX) :Détermine l'habilité du personnage avec ses mains, requise pour utiliser des armes sophistiqués, dérober une bourse,etc...
Agilité (AGI) :Mesure le contrôle qu'a le personnage sur son corps, requise pour les déplacements complexes tels que des sauts ou des esquives.
Vigueur (VIG) :Représente la robustesse et la résistance à la fatigue.

Mentales

Intelligence (INT) :Détermine l'étendue du savoir et des capacités magiques du personnage.
Volonté (VOL) :Représente la solidité de l'esprit du personnage, son courage et sa capacité à résister aux effets mentaux.
Perception (PER) :Rassemble les capacités des cinq sens et determine également l'instinct du personnage, permet de détecter les pièges, de sentir une embuscade.
Éloquence (ELO) :Permet de persuader/convaincre quelqu'un, d'obtenir un meilleur prix chez un marchand, etc...

Une caractéristique dans la moyenne équivaut à un score de 50. Un personnage avec un score de 50 en Force n'est ni fort ni faible. Le représentation réelle du score est exponentielle, un score de 60 est supérieur à la moyenne mais reste commun, un score de 70 est remarquable, un score de 80 est incroyable et représente les limites du commun des mortel, au delà se trouvent les héros de légende ou de redoutables monstres.

Races Humaines | Races Magiques | Races Bestiales
Azuma | Sever | Tuskizi | Sakha | Sihir | Steinn | Chono | Kanta | Mushuk | Sarpa | Tori
Crocodile | Lézard | Serpent
Force | 40+2d10 | 50+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 35+2d10 | 50+2d10 | 45+2d10 | 55+2d10 | 40+2d10 | 55+2d10 | 40+2d10 | 30+2d10 | 40+2d10
Dextérité | 40+2d10 | 40+2d10 | 50+2d10 | 55+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 30+2d10 | 40+2d10 | 35+2d10 | 45+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10
Agilité | 40+2d10 | 40+2d10 | 45+2d10 | 50+2d10 | 40+2d10 | 25+2d10 | 45+2d10 | 30+2d10 | 50+2d10 | 35+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 45+2d10
Vigueur | 40+2d10 | 45+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 30+2d10 | 50+2d10 | 45+2d10 | 60+2d10 | 40+2d10 | 50+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10
Intelligence | 50+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 55+2d10 | 40+2d10 | 25+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 35+2d10 | 45+2d10 | 50+2d10 | 40+2d10
Volonté | 45+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 55+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 35+2d10 | 45+2d10 | 45+2d10 | 55+2d10 | 40+2d10
Perception | 40+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 55+2d10 | 40+2d10 | 45+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10
Éloquence | 40+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 30+2d10 | 40+2d10 | 50+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 45+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 40+2d10 | 50+2d10

Ces caractéristiques pourront progresser en cours de campagnes si votre personnage s'entraîne intensément ou accomplit des actions épiques. Lorsque cela se produit, il obtiendra un certain nombre de marques de progression dans la caractéristique relative.

Le nombre de marques de progression nécessaires à l'amélioration d'une caractéristique équivaut au chiffre des dizaines de la caractéristique (sans prise en compte des modificateurs).

Jauges

Les caractéristiques permettent de déterminer vos jauges de vitalité, d'endurance, de psyché et de stress.

Vitalité et Endurance

Une entité possède 2 jauges pour représenter sa santé : la vitalité représente son intégrité physique et l'endurance indique l'état d'épuisement de l'entité.

L'endurance est une sorte de protection de la vitalité, elle encaisse prioritairement les dégâts et se régénère beaucoup plus vite, la vitalité ne se vide que lorsque l'entité subit un coup critique ou qu'elle n'a plus d'endurance.

C'est la caractéristique de Vigueur qui détermine l'endurance et la vitalité d'un personnage : Endurance = VIG/2,5; Vitalité = VIG/5
Pour les créatures et les PNJs, la vitalité est déterminée arbitrairement et l'endurance vaut le double de la vitalité la plupart du temps.

Si la vitalité d'une créature atteint 0, elle sombre dans l'inconscience et ce même si il lui reste de l'endurance. Pour de plus amples détails, se référer à la section Blessures et mort dans la partie Combat.

L'endurance et la vitalité se régénère avec du repos, une entité récupère 10% de son endurance par heure et 1 point de vitalité toute les 8 heures. Ces quantité peuvent varier selon les conditions dans lesquelles on se repose, si l'on est sous la surveillance d'un médecin, etc...

Il est possible de récupérer magiquement de la santé grâce à des sorts de soin. Ces sorts ont les mêmes propriétés que les sorts de dégâts mais utilisent des dés d'un cran inférieurs. Les sorts de soins restaurent 1 point d'endurance par point de soin, et 1 point de vitalité par 5 points de soin. Par exmple un sort de soins de cercle 3 nécessitent de lancer 3d4, on obtient 8, la cible récupère 8 points d'endurance et 1 point de vitalité.

Psyché

La psyché est une ressource mentale utilisée pour lancer des sorts, c'est la caractéristique d'Intelligence qui détermine la psyché d'un personnage : Psy = (INT^1,05)-42
Pour les créatures et les PNJs capables d'utiliser la magie, la psyché est déterminée arbitrairement.

On récupère de la psyché naturellement avec le temps au rythme de 5% par heure qui passe. Il est possible d'en récupérer plus en méditant ou en se reposant.

Stress

Le stress permet de mesurer la force mentale d'un personnage, ce qu'il est capable d'endurer avant de fléchir mentalement.

C'est la caractéristique de Volonté qui détermine le stress maximal d'un personnage : Stress = VOL/2
Les créatures et PNJs n'ont pas de jauge de stress puisqu'ils s'effondrent généralement au premier coup dur.

La jauge de stress se remplit au fur et à mesure que le personnage subit des coups au moral pouvant prendre différentes formes, cela peut être :

des échecs répétés dans ce qu'il entreprend
subir une attaque critique
tomber dans un piège
se faire humilier ou réprimander
ressentir un manque, qu'il soit relationnel ou dû à des substances addictives telles que la drogue ou l'alcool
une rencontre avec des créatures effrayantes
vivre une expérience traumatisante (torture, mort de proches, etc...)

Le personnage peut choisir de prendre des risques et de volontairement augmenter son stress pour améliorer un jet de caractéristiques ou de compétences (2 points de stress pour un bonus de 1) ou augmenter son initiative en se mettant en danger (1 point de stress par point d'initiative).

Si le stress atteint sa valeur maximale, le personnage doit réussir un jet de volonté avec un malus de 2 par points de stress au delà de sa limite. S’il échoue il développe une affliction (tirée au d10) et son stress retourne à sa valeur initiale à savoir 0. Si il réussit, il ne se passe rien pour le moment, le personnage doit refaire un test s'il reçoit encore du stress.
Chaque affliction diminue la jauge de stress maximum de 20 %. Si le stress maximal d’un personnage est de 0, il est considéré comme fou à lier et doit de toute urgence être assisté.

En cas de réussite critique au jet de volonté, le stress redescend à 80% de sa valeur maximale. Si c'est un échec critique, le personnage développe une affliction et son stress pass à 50% de sa valeur maximale Si un personnage développe une affliction, les autres membres du groupe reçoivent 1d6 de stress.

Le stress diminue lorsque le joueur vit des moments agréables : réussite critique, consommation de produit apaisants, interactions sociales bénéfiques,...

Les afflictions quand à elles nécessitent des traitement particulier dont la durée peut varier de quelques jours à plusieurs semaines.

Liste des afflictions

Résultat du dé | Affliction | Effets
1 | Peureux | -1 VOL / +2m en vitesse / -1 Atq
2 | Paranoïaque | -2 ELO / +2 PER
3 | Masochiste | -3 en Esquive / -3 Prd / 1 PR naturelle
4 | Violent | -1 Prd / +2 Dgt / -2 en Esquive
5 | Désespéré | -1 VOL / +25% de stress reçu
6 | Égoïste | Roleplay uniquement
7 | Irrationnel | - 2 INT
8 | Tremblant* | - 2 DEX
9 | Affaibli* | - 2 FO
10 | Absent* | -2 PER
*Le malus se dissipe après 8 heures de repos, mais le personnage doit tout de même faire une cure pour supprimer définitivement l’affliction

Actions ayant un impact sur le stress

Augmentation de stress
Échecs répétés | 1 de stress par jet raté
Échec critique | 3 de stress
subit des attaques critiques | autant de stress que de points de dégâts reçus
se fait humilier ou réprimander* | 1 de stress par marge d’échec du jet de VOL
ressent un manque (relationnel, dû à des substances addictives)
rencontre avec des créatures effrayantes
subit une expérience traumatisante(torture, mort de proches) | Selon situation
Compagnon développant une affliction | 1d6 de stress
Diminution de stress
Réussite critique | - 2 de stress
Alcool | - 1 de stress par 2 doses d’alcool
Drogues | -3 de stress par dose
Interaction sociales agréables | selon situation
Repos | -1 de stress par 2 heures de repos

Compétences

Maintenant qu'on connaît les aptitudes physiques et mentales de votre personnage, attaquons nous à ce qu'il sait faire, c'est à dire quelles sont ses compétences ? Un personnage commence un certain nombre de compétences selon son niveau d'expérience, mais votre MJ peut très bien décider d'en attribuer plus ou moins si son scénario l'exige.

Expérience du personnage | Paliers de compétences de départ
Novice | Apprenti | Adepte | Expert | Maître
Débutant | 2 | 1 | | |
Aventurier | 3 | 2 | 1 | |
Vétéran | 3 | 3 | 2 | 1 |
Héros | 4 | 3 | 3 | 2 | 1
Les compétences raciales ne comptent pas dans le nombre de compétences de départ

Pour apprendre de nouvelles compétences, il sera nécessaire de s’entraîner, que ce soit auprès d’une personne plus compétente que vous ou alors en pratiquant le domaine régi par la compétence.
Cette restriction a pour but de rendre le jeu immersif au maximum, il n’est pas logique qu’un personnage n’ayant jamais manié une hallebarde ni même vu quelqu’un en manier une, devienne un Hallebardier de rand Novice.

Voilà la liste des compétences utilisables séparées en 5 catégories : Maîtrise d'Armes, Combat, Savoir, Exploration et Social; cette distinction n’est là que pour clarifier les choses et faciliter les recherches, rien n'empêche de prendre des compétences dans ces 5 catégories.

Les maîtrise d'armes sont des compétences à part se focalisant sur certains types d'armes. Les compétences de combat améliore les capacités martiales de votre personnage; celles de savoir sont relatives aux connaissances, savoir-faire et capacités magiques du personnage. Les compétences d'exploration sont utiles dans de multiples situations et rendent votre personnage plus polyvalent; celles sociales permettent de mieux s'en sortir lors d'interactions avec d'autres Ogmarim.

La caractéristique indiquée sur la compétence est celle utilisée pour les tests liés à cette compétence.

La majorité des compétences possèdent plusieurs paliers, chaque palier apportant plus d’avantages. Les compétences ne comportant pas différents paliers rentrent dans la catégorie passives.

Les paliers sont :

Novice :le personnage s’est entraîné dans ce domaine, il est plus doué que le reste du monde, mais reste un débutant.
Apprenti :Avec un peu plus d’entraînement, la maîtrise du personnage commence à le distinguer du reste du monde.
Adepte :Le personnage est capable de réussir la majorité des tâches correspond à la compétence.
Expert :Les tâches les plus difficiles deviennent accessibles pour les expert de la compétence.
Maître :La compétence est entièrement maîtrisée, même le plus grand des défis n’arrête pas longtemps un maître.

Un certain palier peut être nécessaire pour entreprendre une action difficile. Un novice en sabotage ne pourra pas crocheter une serrure sophistiquée et ce quelque soit sa dextérité.

Maîtrise d'armes

À partir du palier d'Adepte, les maîtrise d'armes permettent d'effectuer une attaque d'opportunité supplémentaire avec les armes correspondantes. Au rang de Maître, un personnage peut effectuer 3 attaques d'opportunités par round.

Arbalétrier | Le personnage est adepte de la maxime "un tir, un mort". Ses armes de prédilection sont l'arbalète à main, légère et lourde.
Novice : PRÉ +5 au tir à l'arbalète | Apprenti : +2 aux dégâts
Tir précis | Adepte : PRÉ +10 au tir à l'arbalète
Tir déstabilisant | Expert : +5 aux dégâts
Tir rapide
Tir pénétrant | Maître : PRÉ +15 au tir à l'arbalète. Le taux de critique augmente de 5
Archer | Le personnage peut cribler de flèches n'importe quel opposant avant même que celui ne puisse l'approcher. Ses armes de prédilection sont l'arc court et l'arc long.
Novice : PRÉ +5 au tir à l'arc | Apprenti : +1 aux dégâts
Tir précis | Adepte : PRÉ +10 au tir à l'arc
Tir déstabilisant | Expert : +3 aux dégâts
Volée de flèches | Maître : PRÉ +15 au tir à l'arc. Le multiplicateur de critique monte d'un cran
Assassin | Le personnage préfère les armes capables d'infliger des blessures mortelles en un éclair. Ses armes de prédilection sont la dague, l'épée courte et la rapière.
Novice : +5 en attaque et +1 aux dégâts | Apprenti : Le taux de critique augmente de 5
Frappe assassine | Adepte : +10 en attaque et +2 aux dégâts | Expert : Le taux de critique augmente de 5
Coup mortel | Maître : +15 en attaque et +3 aux dégâts
Barbare | Le personnage ne juge les armes que par leur puissance destructrice. Ses armes de prédilection sont la hache et la grande hache.
Novice : +6 en attaque et +4 en parade | Apprenti : Le bonus de dégâts dû à la force augmente de 50%
Frappe lourde | Adepte : +12 en attaque et +8 en parade
Destruction | Expert : Le bonus de dégâts dû à la force double | Maître : +18 en attaque et +12 en parade
Épéiste | Le personnage préfèrent la polyvalence aux armes de spécialistes. Ses armes de prédilection sont l'épée longue, l'épée courbe, le katana et les grandes épées.
Novice : +5 en attaque et en parade | Apprenti : +1 aux dégâts
Double attaque | Adepte : +10 en attaque et en parade | Expert : +2 aux dégâts
Triple attaque | Maître : +15 en attaque et en parade. +3 aux dégâts
Faucheur | Le personnage sait que même une arme d'origine agricole peut être mortelle entre de bonnes mains. Ses armes de prédilection sont la faucille, le pic de guerre et la faux.
Novice : +5 en attaque et en parade | Apprenti : +1 aux dégâts
Déplacement forcé | Adepte : +10 en attaque et en parade
Frappe dans le dos | Expert : +2 aux dégâts
Frappe de la faucheuse | Maître : +15 en attaque et en parade. +3 aux dégâts
Fusilier | Le personnage peut abattre une cible lointaine sans que celle-ci ne puisse s'en rendre compte. Ses armes de prédilection sont le mousquet et le mousquet à double canon.
Novice : PRÉ +5 au tir au fusil | Apprenti : +2 aux dégât
Tir précis | Adepte : PRÉ +10 au tir au fusil
Tir déstabilisant | Expert : +5 aux dégâts | Maître : PRÉ +15 au tir au fusil. Le multiplicateur de critique monte d'un cran
Hallebardier | Le personnage utilise les armes considérées comme les plus versatiles au monde. Ses armes de prédilection sont la hallebarde et le fauchard.
Novice : +5 en attaque et en parade
Réception de charge | Apprenti : +1 aux dégâts
Mise au sol | Adepte : +10 en attaque et en parade
Frappe de la hampe | Expert : +2 aux dégâts | Maître : +15 en attaque et en parade. +3 aux dégâts
Lanceur | Le personnage est habile avec les armes de lancer, il sait toucher uen cible éloigné sans difficultés. Ses armes de prédilection sont les couteaux de lancer, les hachette, les javelots et les fléchettes.
Novice : PRÉ +5 au lancer | Apprenti : +1 aux dégâts
Tir précis | Adepte : PRÉ +10 au lancer
Tir déstabilisant | Expert : +3 aux dégâts | Maître : PRÉ +15 au lancer. Le multiplicateur de critique monte d'un cran
Lancier | Le personnage se sait à l'abri grâce à la portée et à sa maîtrise de son arme. Ses armes de prédilection sont la lance et la pique.
Novice : +5 en attaque et en parade
Réception de charge | Apprenti : +1 aux dégâts
Double estoc | Adepte : +10 en attaque et en parade
Triple estoc | Expert : +2 aux dégâts | Maître : +15 en attaque et en parade. +3 aux dégâts
Martelier | Le personnage connaît les ravages que font une arme contondante sur un adversaire en armure. Ses armes de prédilection sont la masse et le grand marteau.
Novice : +6 en attaque et +4 en parade | Apprenti : Le bonus de dégâts dû à la force augmente de 50% (arrondi au supérieur)
Frappe lourde | Adepte : +12 en attaque et +8 en parade
Destruction | Expert : Le bonus de dégâts dû à la force double | Maître : +18 en attaque et +12 en parade
Moine | Le personnage manie des armes non létales, elles deviennent dévastatrices entre ses mains. Son arme de prédilection est le bâton et il est habile au combat désarmé.
Novice : +5 en attaque et en parade | Apprenti : +1 aux dégâts
Coup étourdissant | Adepte : +10 en attaque et en parade
Enchaînement | Expert : +2 aux dégâts
Enchaînement supérieur | Maître : +15 en attaque et en parade. +3 aux dégâts
Pistolier | Le personnage sait faire parler la poudre, il manie ses pistolets avec une précision mortelle. Ses armes de prédilection sont le pistolet de poche, le pistolet à silex, le pistolet à double canon, la poivrière, la pétoire et la targe pistolet.
Novice : PRÉ +5 au tir au pistolet | Apprenti : +1 aux dégâts
Tir précis | Adepte : PRÉ +10 au tir au pistolet
Tir déstabilisant | Expert : +3 aux dégâts
Tir rapide | Maître : PRÉ +15 au tir au fusil. Le multiplicateur de critique monte d'un cran
Tirailleur | Le personnage est capable de rendre fou un opposant en l'harcelant de projectiles. Ses armes de prédilection sont la fronde et la sarbacane.
Novice : PRÉ +5 au tir | Apprenti : +1 aux dégâts
Tir précis | Adepte : PRÉ +10 au tir
Harcèlement | Expert : +3 aux dégâts | Maître : PRÉ +15 au tir au fusil. Le multiplicateur de critique monte d'un cran

Compétences de Combat

Attaquant habile (DEX) | Le personnage sait utiliser son habileté plutôt que la force brute pour infliger des dégâts. Permet d’augmenter les dégâts grâce à la dextérité plutôt que la force (même formule). Ne fonctionne pas sur les armes lourdes.
Coup précis | Améliore les coups critiques et permet de contourner l'armure.
Novice : Le taux de critique augmente de 3 | Apprenti : Ignore 1 point d'armure
Frappe de précision | Adepte : Le taux de critique augmente de 6 | Expert : Ignore 2 point d'armure | Maître : Le taux de critique augmente de 10
Défenseur | Le personnage est habitué à utiliser un bouclier, il s'en sert plus facilement et peut protéger ses alliés.
Novice : Diminue le malus en Atq de 5. Augmente l'attaque et parade des boucliers de 4 | Apprenti : Permet de parer 2 attaques par round et de parer à la place d’un allié adjacent
Coup de bouclier | Adepte : Diminue le malus en Atq de 10. Augmente l'attaque et la parade des boucliers de 8 | Expert : Permet de parer 3 attaques par round et procure son bonus face aux projectiles à ses alliés adjacents. | Maître : Diminue le malus en Atq de 15. Augmente l'attaque et la parade des boucliers de 12
Gardien | Le personnage sait contrôler une vaste zone grâce à la portée de son arme. Il peut porter une attaque d'opportunité aux entités entrant dans sa zone de contrôle, ces attaques bloquent la cible jusqu'au prochain tour.
Maître des armures | Réduit les pénalités des armures, ne fonctionne que si l’armure apporte un malus. Le personnage sait entretenir son armure.
Novice : AGI +5 | Apprenti : AGI +8, Atq +3 | Adepte : AGI +12, Atq +6, Prd +3 | Expert : AGI +15, DEX +5 Atq +9, Prd +6 | Maître : AGI +20, DEX +10, Atq +12, Prd +9
Rechargement rapide | Permet de recharger plus rapidement les armes nécessitant d'être rechargées telles que les arbalètes et les armes à feu. Le temps de recharge passe à une action libre (pour une arbalète de poing), à une action de mouvement (pour une arbalète légère ou une arme à feu à une main) ou à une action simple (pour une arbalète lourde ou une arme à feu à deux mains).
Roublard (AGI) | Facilite les esquives et diminue les dégâts subis en cas d'échec. +12 pour esquiver, dégâts supplémentaires subis réduis à 20% (au lieu de 25%%).
Santé de fer (FOR) | Le personnage est si musculeux qu'il en devient plus résistant, il obtient 1 point d'endurance supplémentaire par 3 points de force supérieurs à 60.
Spadassin | Le personnage se spécialise dans le combat à deux armes légères. Il est alors considérée comme ambidextre et n'a plus de main dominante. Il peut frapper avec chacune de ses armes lors d'un même attaque.
Tireur d’élite | Facilite les attaques à longue distance et permet de toucher les cibles à l'abri. La portée normale d'une arme est équivalente à sa portée maximale, ignore la moitié des malus pour toucher les cibles protégées par un abri.
Visée habile (DEX) | Le personnage peut allier la force brute à la précision pour infliger plus de dégâts avec les armes à distance. Permet d’augmenter les dégâts grâce à la dextérité en même temps que la force pour les armes à distance. Tout les 10 points de dextérité au dessus de 55 augmentent de 1 les dégâts (65->+1; 75->+2) S'applique à toute les armes à distance mais le bonus de force n'est toujours pas pris en compte pour les arbalètes, armes à feu et sarbacanes.

Compétences de Savoir

Alchimie (INT) | Permet d’identifier les ingrédients alchimiques tels que les plantes, les minéraux pour en faire des potions, des poisons ou même des bombes alchimiques.
Novice : permet la fabrication de potions, poisons et bombes basiques | Apprenti : permet la fabrication de potions, poisons et bombes de qualité | Adepte : permet la fabrication de potions, poisons et bombes avancés | Expert : permet la fabrication de potions, poisons et bombes exceptionnels | Maître : permet la fabrication de potions, poisons et bombes de maître
Art de la magie (INT) | Le personnage peut identifier les objets magiques, désarmer un piège magique et reconnaître les sorts que d’autres personnes lancent sur une épreuve d’intelligence.
Connaissances (INT) | Le personnage est capable de se souvenir d’informations globales sans efforts dans un domaine particulier, il peut fouiller sa mémoire (épreuve d’intelligence) pour retrouver des informations complexes.
Domaines de connaissance : Mystères (créatures artificielles, créatures magiques, morts-vivants, mystères anciens, symboles ésotériques, traditions magiques); Géologie (cavernes, minéraux, spéléologie, vases); Ingénierie (aqueducs, bâtiments, fortifications, ponts); Géographie (climat, pays, peuples, types de terrain); Histoire (colonies, guerres, histoire des villes, migrations); Folklore local (coutumes, habitants, humanoïdes, légendes, lois et traditions, personnalités); Nature (animaux, climat, cycles et saisons, plantes, vermines); Noblesse (lignées, héraldique, personnalités, familles royales); Religion (Inkarnaïs);
Domaine de prédilection (INT) | Le personnage est familier avec un domaine de Karnaï.
Novice : Permet de surcharger les sorts de ce domaine | Apprenti : Le multiplicateur de coût de surcharge passe à 2 | Adepte : Les sorts du domaine se lance un tour plus rapidement | Expert : Le multiplicateur de coût de surcharge passe à 1,5 | Maître : La surcharge permet d'augmenter deux composantes au lieu d'une
Expert en explosif (INT) | Le personnage sait utiliser la poudre noire, que ce soit pour fabriquer des bombes, ou manier des armes à feu.
Ingénierie (INT) | Permet de créer et de maintenir des machines et d’identifier les points faibles/forts d’un engin mécanique.
Lien magique (INT) | Augmente les chances et les effets des critiques magiques.
Novice : Chance de coup critique +3 | Apprenti : Un critique magique réduit le coût du sort d'un cercle | Adepte : Le critique magique permet d'augmenter 2 facteurs au lieu d'un seul | Expert : Chance de coup critique +6 | Maître : Un critique magique permet d'augmenter un facteur de deux crans ou 2 facteurs d'un cran.
Linguistique (INT) | Permet de déchiffrer n’importe quelle langue inconnue si on dispose d’assez de temps, de contrefaire convenablement un document et de repérer les documents contrefaits. Nécessite de parler au moins 3 langues.
Maîtrise de la magie (INT) | Le personnage est à l'aise avec l'utilisation de la magie, il est capable de se rendre plus profondément dans les domaines de Karnaï.
Novice : Permet de lancer des sorts du deuxième cercle | Apprenti : Permet de lancer des sorts du troisième cercle | Adepte : Permet de lancer des sorts du quatrième cercle | Expert : Permet de lancer des sorts du cinquième cercle | Maître : Permet de lancer des sorts du sixième cercle et au delà
Médecine (INT) | Le personnage est capable de stabiliser une personne mourante, d'identifier des maladies communes sans efforts et des maladies rares ou magiques sur une épreuve d'intelligence
Volonté de fer (VOL) | La volonté du personnage est telle qu'il parvient à puiser d'avantage de psy de Karnaï, il obtient 1 point de psy par 2 points de volonté supérieur à 55.

Domaines de Karnaï

AïgidaInkarnaï des vents et des tempêtes, c'est de son territoire que viennent les bourrasques des aéromanciens.
AgapiInkarnaï de la vie, les sorts provenant de son domaines guérissent blessures et maladies.
Agones Inkarnaï de la guerre et du combat, accorde sa bénédiction en décuplant les capacités martiales de ses fidèles.
AnathosInkarnaï de la mort, sa puissance vient du fait qu'il absorbe la psyché restante des Ogmarim mourants, ses sorts serait capable de ramener quelqu'un à la vie.
DikaïInkarnaï de la justice et de la pitié, il accorde un partie de son pouvoir sous la forme de protections et d'entraves magiques.
EftisInkarnaï des ténèbres, il est toujours dissimulé dans les ombres de son domaine.
HoroïInkarnaï du feu et des flammes, il dévore la psyché de ceux qui craignent le froid.
KormoInkarnaï des plantes et des sols, Mère des Sakhas, elle gouverne la vie et la mort de la flore.
KynigiInkarnaï de la chasse, son domaine sauvage permet de contrôler les bêtes ou même d'en devenir une.
NeroInkarnaï des océans et des glaciers, son domaine est une beauté gelée.
OrizoInkarnaï du savoir, la véritable connaissance se trouve dans son domaine.
OurgalInkarnaï du métal et de la pierre, Père des Steinns, ses coups de marteau résonne dans tout Karnaï.
PsemaInkarnaï des mensonges, les sorts de son domaine bercent d'illusions leurs victimes.
SafiInkarnaï de la lumière, son domaine n'est que clarté et éclat de lumière.
Tychi :Inkarnaï de la chance, elle apporte bonne fortune ou grand malheur et aime influer sur le destin des mortels.

Compétences d'Exploration

Acrobaties (AGI) | Le personnage est capable de se déplacer facilement de toit en toit, ou d’escalader une falaise escarpée.
Novice : +5 pour les actions du type saut, escalade, etc | Apprenti : +10 pour les actions du type saut, escalade, etc. Dégâts des chutes réduits de 5 | Adepte : +15 pour les actions du type saut, escalade, etc | Expert : +20 pour les actions du type saut, escalade, etc. Dégâts des chutes réduits de 10 | Maître : +25 pour les actions du type saut, escalade, etc
Cavalier (AGI) | Le personnage sait mener sa monture au combat, et peut même chevaucher des montures plus exotiques qu'un cheval..
Crochetage (DEX) | Le personnage sait crocheter les serrures, que ce soit pour s'introduire dans une maison, ou ouvrir des coffres verrouillés
Novice : +5 pour crocheter une serrure | Apprenti : +10 pour crocheter une serrure. Le crochetage ne fait plus de bruit sauf en cas d'échec. | Adepte : +15 pour crocheter une serrure | Expert : +20 pour crocheter une serrure. Le crochetage ne fait plus de bruit même en cas d'échec. | Maître : +25 pour crocheter une serrure
Conduite (DEX) | Le personnage est capable de conduire un véhicule tiré par un animal de bât dans les situations les plus difficiles.
Dressage (ÉLO) | Le personnage sait s’y prendre avec les animaux, il peut les apprivoiser, leur apprendre des tours et leur donner des ordres simples.
Filouterie (DEX) | Le personnage sait faire bien des choses sans se faire remarquer, dérober une bourse, dissimuler des armes, etc.
Novice : +6 pour les actions dissimulées | Apprenti : +12 pour les actions dissimulées | Adepte : +18 pour les actions dissimulées | Expert : +24 pour les actions dissimulées | Maître : +30 pour les actions dissimulées
Furtivité (AGI) | Le personnage est capable de se dissimuler dans l’obscurité ou parmi la foule plus facilement.
Novice : +5 pour se cacher | Apprenti : +10 pour se cacher. Peut porter une attaque furtive | Adepte : +15 pour se cacher. Peut se dissimuler en plein combat | Expert : +20 pour se cacher. Ne déclenche pas les piège de type plaque de pression | Maître : +25 pour se cacher.Ne fait plus de bruit en se déplaçant
Mule | Le personnage est entraîné à porter des charges lourdes, sa capacité de port passe de ((CON+FOR)/2)*3,5 à ((CON+FOR)/2)*4
Natation (AGI) | Le personnage nage excellemment bien et peut traverser une eau agitée sans difficulté.
Navigation (PER) | Le personnage sait se repérer en mer grâce aux outils de navigation, il connait aussi les manoeuvres à effectuer pour manoeuvrer un navire.
Observation (PER) | Le personnage possède une perception passive remarquable, même lorsqu’il n’est pas concentré. Ne se cumule pas avec Enquête.
Novice : +5 pour repérer quelque chose | Apprenti : +10 pour repérer quelque chose | Adepte : +15 pour repérer quelque chose. Ne peut plus être pris au dépourvu | Expert : +20 pour repérer quelque chose | Maître : +25 pour repérer quelque chose. Ne peut plus être pris en tenaille
Pistage (PER) | Le personnage sait traquer une cible en repérant ses empreintes, il peut obtenir beaucoup d’information à partir de simples traces.
Novice : +5 lors de l’examination d’empreinte | Apprenti : +10 lors de l’examination d’empreinte. Connaît le nombre d’entités ayant laissés les traces | Adepte : +15 lors de l’examination d’empreinte | Expert : +20 lors de l’examination d’empreinte. Sait précisément quelle(s) entité(s) a(ont) laissé les traces | Maître : +25 lors de l’examination d’empreinte
Sabotage (DEX) | Le personnage est capable de désarmer un piège mécanique et saboter une machine.
Novice : +6 pour désarmer un piège, saboter un objet | Apprenti : +12 pour désarmer un piège, saboter un objet | Adepte : +18 pour désarmer un piège, saboter un objet | Expert : +24 pour désarmer un piège, saboter un objet | Maître : +30 pour désarmer un piège, saboter un objet
Survie (PER) | Le personnage sait comment survivre et se repérer dans un biome particulier.
Novice : +5 aux jets relatifs au biome (recherche d'eau, de nourriture, protection face au climat) | Apprenti : +10 aux jets relatifs au biome | Adepte : +15 aux jets relatifs au biome. Ne peux plus se perdre dans ce biome | Expert : +20 aux jets relatifs au biome | Maître : +25 aux jets relatifs au biome
Biomes : Steppes; Hautes-Montagnes; Savane; Désert; Marécages; Forêts tempérés; Forêts tropicales; Forêts boréales; Toundra
Trappeur (DEX) | Le personnage sait poser divers types de pièges.

Compétences Sociales

Commandant (ÉLO) | Le personnage sait donner des ordres et se faire obéir.
Novice : +6 pour donner des ordres et asseoir son autorité | Apprenti : +12 pour donner des ordres et asseoir son autorité | Adepte : +18 pour donner des ordres et asseoir son autorité | Expert : +24 pour donner des ordres et asseoir son autorité | Maître : +30 pour donner des ordres et asseoir son autorité
Déguisement (ÉLO) | Le personnage sait prendre l'apparence des autres quand il le faut et peut même imiter leur voix.
Novice : +5 lorsque le personnage est déguisé | Apprenti : +10 lorsque le personnage est déguisé. Peut forcer l'opposant à relancer son jet de Perception si démasqué. | Adepte : +15 lorsque le personnage est déguisé | Expert : +20 lorsque le personnage est déguisé. Le personnage effectue son jet de déguisement avec avantage. | Maître : +25 lorsque le personnage est déguisé
Diplomatie (ÉLO) | Le personnage sait ranger les gens de son côté et calmer un conflit. Il est également capable mener efficacement des négociations.
Novice : +6 pour les actions diplomatiques | Apprenti : +12 pour les actions diplomatiques | Adepte : +18 pour les actions diplomatiques | Expert : +24 pour les actions diplomatiques | Maître : +30 pour les actions diplomatiques
Enquête (PER) | Le personnage est capable de remarquer les détails les plus infimes dans son environnement. Ne se cumule pas avec Observation.
Novice : +6 pour trouver un détail, un point faible, etc | Apprenti : +12 pour trouver un détail, un point faible, etc | Adepte : +18 pour trouver un détail, un point faible, etc | Expert : +24 pour trouver un détail, un point faible, etc | Maître : +30 pour trouver un détail, un point faible, etc
Hypnotiseur (VOL) | Le personnage peut avoir recours à la psyché du domaine de Psema pour hypnotiser une cible possédant une Volonté inférieure à la sienne. Il peut lui poser un nombre de question équivalent à la différence entre sa Volonté et celle de sa cible. La cible doit répondre doit répondre en toute sincérité.
Intimidation (FOR) | Le personnage sait être impressionnant quand il le faut, il peut se servir de sa caractéristique de force pour intimider quelqu’un.
Lire sur les lèvres (PER) | Le personnage sait lire sur les lèvres, et de ce fait, peut comprendre une conversation qu'il n'entend pas.
Marchandage (ÉLO) | Le personnage connaît la valeur d’un objet, et sait éviter les marchands grippe-sous.
Novice : +5 pour marchander | Apprenti : +10 pour marchander. Connaît globalement la valeur des objets | Adepte : +15 pour marchander | Expert : +20 pour marchander. Connaît précisément la valeur des objets | Maître : +30 pour marchander
Psychologie (PER) | Le personnage sait comment repérer les mensonges et percevoir les intentions véritables des individus qu’il croise.
Novice : +6 pour détecter un mensonge | Apprenti : +12 pour détecter un mensonge | Adepte : +18 pour détecter un mensonge | Expert : +24 pour détecter un mensonge | Maître : +30 pour détecter un mensonge
Représentation (ÉLO) | Le personnage est doué dans un art du spectacle.
Art du spectacle disponibles : Chant (ballades, chorale, mélodie); Danse (ballet, gigue, valse); Déclamation (odes, sagas épiques, talent de conteur); Farce (bouffonnerie, boutades, humour); Instruments à clavier (clavecin, orgue, piano); Instruments à cordes (harpe, luth, mandoline, violon); Instruments à vent (bombardon, flûte, flûte à bec, flûte de Pan, trompette); Percussions (carillons, cloches, tambours, gong); Scène (comédie, drame, mime)
Tromperie (ÉLO) | Le personnage est un menteur habile, il peut tromper les gens plus facilement.
Novice : +6 pour mentir | Apprenti : +12 pour mentir | Adepte : +18 pour mentir | Expert : +24 pour mentir | Maître : +30 pour mentir

La progression des compétences se fait d'une manière similaire à celle des caractéristiques : lorsque le personnage utilise sa compétence, il peut obtenir des points de compétence(PC) pour cette compétence, ce n'est pas systématique et dépend de la fréquence d'utilisation de la compétence.

Lors d'un repos long, si le personnage a accumulé suffisamment de PC, il peut passer au palier suivant en "consommant" des PC : 1 point pour passer rang Novice, 2 points pour passer Apprenti, 3 pour Adepte, 4 pour Expert et 5 pour Maître.

Les PC sont exclusifs à la compétence ayant permis leur obtention, si un personnage possède 3 compétence de rang Apprenti chacune possédant 1 PC, il ne peut pas les rassembler pour passer une de ces compétences au rang Adepte, il devra obtenir 2 PC de plus pour chacune de ses compétences pour espérer les passer au rang Adepte.

Traits

Votre personnage est presque abouti, mais peut -être qu'il lui manque encore un petit quelque chose qui le rendrait vraiment unique et différents des autres Ogmarim, c'est là qu'entre en jeu les traits de personnage :

Les joueurs peuvent demander au MJ de créer des traits particulier pour leur personnage pour coller au maximum avec leurs attentes. Ces traits reflètent une partie de la personnalité, du passé ou des objectifs du personnage.

Les traits de personnages sont un genre de sous-compétence permettant d'affiner la personalisation et le style de jeu du personnage selon les désirs du joueurs

Pour éviter que les traits ne soient trop puissants, il faut, comparativement à une compétence, soit que son champ d'application soit plus restraint c'est à dire qu'il est utilisé moins souvent qu'une compétence; soit que sa puissance soit moindre ou compensée par un malus.

Les traits de personnages peuvent apporter un bonus et/ou un malus lors de certaines situations, par exemple, un personnage mal-à-l'aise avec des humains de part sa nature bestiale, peut avoir un malus de 2 en éloquence lors d'interactions sociales avec des Severs, Azumas ou Tuskizis mais un bonus de 2 avec les races bestiales.

Liste non exhaustive de traits de personnage

Nom | Effets
Artiste | +15 pour les jets relatifs aux objets d'art ou à leur création
Bagarreur de bar | Atq +8 pour les attaques à mains nues sous les effets de l'alcool
Bonne vue | PER +3 pour les jets relatifs à la vue
Chat de gouttière | +6 aux jets relatifs à la furtivité en environnement urbain
Chirurgien | Soins prodigués +2
Codes de la rue | ELO +8 en milieu criminel
Courageux | VOL +7 pour résister à la peur
Démineur | PER +8 pour détecter des pièges
Destructeur | Rupture des objets ciblés -1
Dur en affaire | ELO +3 pour marchander le prix d'un objet
Effrayant | Impose un désavantage aux jets de courage adverses
Fait peur aux âmes sensibles
Fuyard | Vitesse +3m en cas de fuite
Harmonie intérieure | Avantage aux jets de volonté lorsque frappé pendant la concentration d'un sort
Littéraire | +2 aux jets relatifs aux livres, parchemins et autres écrits
Lutteur | +2 lors des épreuves de lutte, le malus pour frapper passe à -2 (au lieu de -4) si l'attaque se fait à mains nues
Menaçant | +5 aux jets d'intimidation
Orientation | Sait toujours où est le nord : +8 pour les jets d'orientation
Ouïe Fine | PER +4 aux jets relatifs à l'ouïe
Rapide | Vitesse +1m
Résistant aux maladies | CON +15 pour résister aux maladies
Résistant aux poisons | Résistance mineure aux dégâts de poison
Respect de l'étiquette | ELO +8 en milieu aristocratique
Sans-peurs | Immunisé à la peur
Ne peut pas fuir un combat
Solide | +5 % de PV
Stable | +5 pour conserver son équilibre
Tête Froide | VOL +7 pour résister aux effets mentaux
Vagabond | +7 aux jets relatifs à la furtivité en environnement rural
Yeux de chat | Vision nocturne sur 15m

Un personnage commence en général la partie avec 3 traits mais pourra en obtenir d'autres en cours de campagne si une action particulièrement épique ou notable est accompli par un personnage. Une héroïne survivant une aventure se déroulant dans une grotte infestée de scaratrok sans jamais se faire empoisonnée peut gagner le trait "Anticorps efficace" accordant une résistance mineure au dégâts de poison.

Faveurs de Tychi

Les faveurs de Tychi relatent à quel point votre personnage est chanceux et possède un destin particulier. Elles permettent d'éviter les blessures graves et de danser avec la mort.

Un personnage commence avec 1d4 faveurs de Tychi et ne peut en obtenir d'autres que s'il prouve qu'il est vraiment destinée à de grands projets en accomplissant des gestes épiques.

Comme expliqué plus tôt, les faveurs de Tychi permettent d'éviter la mort prématurée d'un personnage dans une certaine mesure. Si un personnage vient à se faire couper un membre suite à un jet de rupture raté ou autre, il peut utiliser une faveur pour ne pas perdre cette partie chérie de leur corps. Si un personnage atteint un nombre de points de vie négatif équivalent à sa valeur de vigueur, il peut se réveiller plusieurs jours plus tard, secouru par des autochtones l'ayant trouvé mourant au bord de la route s'il lui reste une faveur.

Ces faveurs ont leur limites et il revient au MJ de décider du sort des personnages y ayant recours, que ce soit sous la forme d'un sauvetage in extremis par un groupe tiers, par un réveil douloureux dans un petit village. Chaque situation peut faire varier le résultat de l'utilisation d'une faveur.

Richesse de départ

Le patrimoine monétaire d'un personnage au début de l'aventure est également tiré au dés selon son origine sociale.

Origine sociale | Nombre de dé(s)
Pièces d'or | Pièces d'argent | Pièces de cuivre
Noble/Riche | 3d8 | 3d10 | 1d10
Bourgeois/Artisan | 2d6 | 3d10 | 1d10
Marchand | 2d4 | 3d10 | 1d10
Roturier | 1d4 | 3d10 | 1d10
Pauvre 3d8 | 1d10
Sans-le-sou 1d10

Rendre votre personnage vivant

Votre alter ego est prêt d'un point de vu mécaniques de gameplay, mais est-il prêt d'un point de vu jeu de rôle ? Cette section va se concentrer sur l'histoire de votre personnage et ses objectifs, il vous est bien sûr possible de developper votre personnage en cours de jeu si c'est ce que vous souhaitez.

Histoire du personnage

Quel est votre nom ?

Le nom est le plus important, impossible de partir à l'aventure sans en possédez un à moins d'être anonyme. Chaque race possède un style de nom différent que vous pouvez voir sur leur pages respectives.

Avez vous de la famille ?

Que ce soit des parents, des frères, des sœurs ou bien même un conjoint ou encore des enfants avoir des relations familiales permet d'avoir une attache plus solide dans le monde pour votre alter ego et quelque chose à chérir et à protéger.

D'où venez vous ?

Que ce soit l'origine géographique ou sociale, cela peut avoir un impact sur la façon dont vous incarnez votre personnage. La vie n'est pas la même pour un enfant des rues du Sultanat et une princesse d'une grande maison Azuma.

Quels sont vos amis, alliés et ennemis

Avoir des camarades et des compagnons sur qui compter peut rendre la vie plus agréable. Avoir des ennemis peut à l'inverse la rendre dangereuse. Vous pourriez être poursuivi par un groupe de mercenaires après un cambriolage chez une personne influente ou être un explorateur commissionné par une faction puissante.

Que faisiez-vous avant de devenir un(e) aventurier(ère) et pourquoi avoir choisi cette voie ?

Cette question est peut être la plus importante de toutes, les raisons peuvent être multiples et peuvent varier de la simple soif d'aventures à un désir de vengeance insatiable envers toute une catégorie de la population d'Ogma.

Apparence du personnage

Taille
Poids
Couleur de peau
Cheveux
Couleur des yeux
Forme du visage
Signes de naissance
Cicatrices

Toutes ces précisions sont optionnelles dans la description de votre personnage, mais peuvent renforcer l'implication que vous avez vis-à-vis de lui. Il vous faudra tout de même rester cohérent avec la race que vous avez choisi, un Steinn mesurant 1m80 ou un Sakha de 120kg ont assez peu de chance d'exister.

Équipement

L'équipement joue un grand rôle dans la puissance du personnage, surtout si il n'a que peu recours à la magie. Une arme forgée par un grand maître infligera plus de dégâts et sera plus solide qu'une vieille lame décrépite.

Les armes et les armures nécessitent un entraînement pour être utilisés convenablement. Un personnage utilisant une arme qu'il ne maitrise pas ou porte une armure sans y être habitué subit des malus adéquats choisis par le MJ.

Rupture

Les armes et armures possèdent une statistique appelée Rupture qui correspond à la solidité de l'objet, plus cette statistique est grande, plus l'objet est solide. L'amulette anti-magie des Chonos par exemple possède une rupture de 5.

La Rupture entre en compte uniquement lors d'un coup critique étant donné que l'armure est ignorée. On lance alors un D6 et si le chiffre est inférieur à la rupture, l'objet ne se brise pas et protège son porteur des effets secondaires du critique s'il s'agit d'une armure

Exemple : Un personnage portant un casque en acier Steinn de rupture 5, il subit une attaque critique à la tête, il obtient 4 à son jet de rupture, le casque n'est pas brisé, le personnage ne subit pas de traumatisme crânien, mais il subit tout le même les dégâts du coup critique.

La rupture étant une statistique variant d'un équipement à un autre, on ne peut que l'estimer globalement selon le matériau de l'objet, le choix précis revient donc au MJ qui décidera au cas-par-cas.

Armes

Les armes appartiennent à des catégories (dagues/poignards, épées courtes, longues ou même courbes, haches, marteaux, etc...), elles possèdent des caractéristiques spéciales comme un taux de critique supérieur, la possibilité de les manier à deux mains, etc...

La statistique d'attaque ou de précision détermine les chances de toucher, la statistique de parade détermine les chances de bloquer une attaque.

Les dégâts d'une armes sont équivalents à un (ou plusieurs) dé(s) et sont généralement accompagné d'un bonus selon la qualité de l'arme (ex : une dague en bronze → 1d4 une dague en acier 1d4+1). La rupture est majoritairement influencée par le matériau de l'arme mais peut varier selon l'artisan, ou certaines modifications telles qu'un renfort métallique sur la poignée.

La portée d'une arme à distance ou de lancer est indiqué de cette façon : XXm/YYm, XX représente la portée normale à laquelle l'arme peut toucher sans malus, YY représente la portée maximale à laquelle l'arme peut espérer toucher, plus on s'approche de la portée maximale, plus le malus de dextérité est grand.

Les caractéristiques ont également un impact sur les statistiques d'une arme de corps-à-corps :

Force :tous les 10 points de force supérieur à 55 : +1 point de dégât (65 FOR → +1; 75 FOR → +2). Si la force est inférieure à 30, les dégâts sont diminués d'un point.
Dextérité :tous les 2 points de dextérité supérieur à 60 augmente l'attaque ou la parade de 1 (57 DEX → +1; 59 DEX → +1/+1 ou +2/0 ou 0/+2). Un malus s'applique si la dextérité est inférieure à 30, l'attaque ou la parade diminue de 1 par points en dessous de 30.

Les caractéristiques ont un impact différent sur les armes de lancer et à distance :

Force :tous les 10 points de force supérieur à 55 : +1 point de dégât (65 FOR → +1; 75 FOR → +2). Si la force est inférieure à 30, les dégâts sont diminués d'un point. Ne concerne que les armes de lancer, les arcs et les frondes.
Dextérité :tous les 2 points de dextérité supérieur à 60 augmente la précision de 1 (62 DEX → +1; 64 DEX → +2). Un malus s'applique si la dextérité est inférieure à 30, la précision diminue de 1 par points en dessous de 30.

Lors d'un coup critique, on peut se référer au tableau des critiques équivalent au type de dégâts infligés par le coup ou décider de ce qu'il se passe selon la situation.

La liste d'armes ci dessous n'est pas exhaustive, il revient au MJ de décider des statistiques d'une arme. Pour voir le poids et la valeur de base des armes : Listes des armes.

Armes de corps-à-corps

Catégorie | Type de Dégâts | Attaque | Parade | Dégâts | Seuil
Critique | Spécial
Armes à une main
Dagues | Perforants ou Tranchants | 66 | 32 | 1d4 | 1-15 | Légère
Épées
Courtes | Tranchants ou Perforants | 55 | 55 | 1d6 | 1-8 | Légère
Courbes | Tranchants | 60 | 50 | 1d6 | 1-8 | Légère
Longues | Tranchants ou Perforants | 55 | 55 | 1d6 | 1-5 | Polyvalente(1d8)
Rapières | Perforants | 60 | 50 | 1d6 | 1-8 | Légère
Katanas | Tranchants ou Perforants | 55 | 55 | 1d6 | 1-5 | Polyvalente(1d8)
Haches | Tranchants | 55 | 45 | 1d6 | 1-5 | Polyvalente(1d8)
Masses | Contondants | 50 | 45 | 1d6 | 1-5 | Polyvalente(1d8), Perce-armure(2)
Lance | Perforants | 60 | 50 | 1d6 | 1-5 | Polyvalente(1d8), Charge
Faucilles | Tranchants | 60 | 45 | 1d6 | 1-8 | Légère
Pics de guerre | Perforants | 55 | 45 | 1d6 | 1-5 | Légère, Perce-armure(1)
Fouet | Tranchants | 70 | / | 1d4 | 1-8 | Légère, Allonge
Armes à deux mains
Grandes Épées
Droites | Tranchants ou Perforants | 55 | 55 | 1d10 | 1-5 | À deux mains, Lourde
Courbes | Tranchants | 60 | 50 | 1d10 | 1-5 | À deux mains, Lourde
Grandes haches | Tranchants | 50 | 50 | 1d10 | 1-5 | À deux mains, Lourde
Grands marteaux | Contondants | 40 | 45 | 1d10 | 1-5 | À deux mains, Lourde, Perce-Armure(3)
Bâtons | Contondants | 55 | 55 | 1d6 | 1-5 | À deux mains
Faux | Tranchants | 55 | 50 | 1d8 | 1-8 | Allonge, À deux mains
Armes d'hast
Piques | Perforants | 60 | 50 | 1d8 | 1-5 | Allonge, Charge
Hallebardes | Tranchants ou Perforants | 55 | 55 | 1d8 | 1-5 | Allonge, À deux mains
Fauchard | Tranchants | 60 | 55 | 1d8 | 1 | Allonge, À deux mains

Armes de lancer

Catégorie | Type de Dégâts | Précision | Dégâts | Portée | Seuil
Critique
Couteaux | Tranchants, Perforants | 65 | 1d6 | 10m/20m | 1-5
Hachette | Tranchants | 60 | 1d8 | 10m/18m | 1-5
Javelots | Perforants | 60 | 1d8 | 15m/35m | 1-5
Fléchettes | Perforants | 65 | 1d4 | 10m/25m | 1-5

Armes à distance

Catégorie | Type de Dégâts | Précision | Dégâts | Portée | Munitions | Seuil
Critique | Spécial
Fronde | Contondants | 55 | 1d4 non-létaux | 25m/75m | Pierres | 1-5 | /
Sarbacane | Perforants | 60 | 1d4 | 10m/20m | Aiguilles | 1-5 | /
Arc Court | Perforants | 65 | 1d8 | 25m/75m | Flèches | 1-5 | À deux mains
Arc Long | Perforants | 60 | 1d10 | 50m/120m | Flèches | 1-5 | À deux mains, Lourde
Arbalète | Perforants | 65 | 1d10 | 30m/100m | Carreaux | 1-5 | À deux mains, Chargement (simple)
Arbalète lourde | Perforants | 60 | 1d12 | 75m/150m | Carreaux | 1-5 | À deux mains, Lourde, Chargement (complexe)
Arbalète à main | Perforants | 60 | 1d6 | 20m/40m | Carreaux | 1-5 | Chargement (mouvement)
Artillerie
Baliste légère | Perforants | 55 | 3d8 | 125m | Grands carreaux | 1-5 | 1 tours de rechargement
Baliste lourde | Perforants | 50 | 4d8 | 200m | Grands carreaux | / | 2 tours de rechargement
Catapulte | Contondants | 40 | 6d8 | 350m | Boulet | / | 3 tours de rechargement
Trébuchet | Contondants | 40 | 7d8 | 450m | Boulet | / | 3 tours de rechargement

Armes à feu

Catégorie | Précision | Dégâts | Portée | Seuil
Critique | Capacité en munitions | Spécial
Armes à une main
Pistolet de poche | 65 | 1d8 | 10m/25m | 1-5 | 1 | /
Pistolet à silex | 65 | 1d10 | 20m/50m | 1-5 | 1 | /
Pistolet à double canon | 60 | 1d10 | 20m/50m | 1-5 | 2 | Peut tirer deux balles en même temps
Poivrière | 60 | 1d10 | 10m/20m | 1-5 | 6 | /
Pétoire | 55 | 2d6 | 6m/12m | 1-5 | 1 | Dispersion
Targe pistolet | 55 | 1d6 | 6m/15m | 1-5 | 2 | Se fixe à l'avant bras et n'occupe pas de main
Armes à deux mains
Mousquet | 70 | 1d12 | 50m/100m | 1-5 | 1 | À deux mains
Mousquet à double canon | 65 | 1d12 | 50m/100m | 1-5 | 2 | À deux mains, peut tirer deux balles en même temps
Tromblon | 60 | 3d4 | 10m/20m | 1-5 | 1 | À deux mains, Dispersion
Artillerie
Canon | 55 | 6d10 | 450m | / | 1 | 3 round de rechargement
Canon orgue | 50 | 4d10 | 200m | / | 4 | 5 tours de rechargement
Mortier | 50 | 6d10 | 350m | / | 1 | 3 tours de rechargement
Canon à flammes | 45 | 6d8 + 1d6/tour pdt 5 tours | 250m | / | 1 | 4 tours de rechargement
Les armes à feu infligent des dégâts contondants et perforants. Elles requièrent de la poudre noire pour fonctionner (une dose par canon, dix pour l'artillerie). Une dose correspond à 10g de poudre noire. Les armes à dispersion utilisent des plombs, les autres des balles en métal. Toutes les armes à feu possèdent le trait Chargement, les armes à une main nécessitent une action simple par canon, les armes à deux mains une action complexe par canon.

Boucliers

Catégorie | Attaque | Parade | Dégâts | Spécial
Petits boucliers : ne permettent pas de bloquer les projectiles hors armes de lancer.
Bocle | 60 | 60 | 1d4 | /
Rondache | 55 | 65 | Atq -5
Targe | 55 | 60 | Se fixe à l'avant bras et n'occupe pas de main
Boucliers moyens : procurent un abri partiel contre les projectiles dans une direction (chance de toucher -4).
Écu | 50 | 70 | 1d4 | Atq -8
Parma | 55 | 65 | Atq -7
Bouclier Viking | 55 | 70 | Atq -8
Bouclier en amande | 50 | 70 | Atq -8
Grands boucliers : procurent un abri important contre les projectiles dans une direction (chance de toucher -8).
Pavois | 40 | 80 | 1d6 | Atq -15
Égide | 40 | 80 | Atq -15

Propriétés spéciales des armes

À deux mainsCette arme nécessite les deux mains lorsque vous attaquez avec.

AllongeCe type d'arme ajoute un mètre à votre allonge lorsque vous attaquez avec, ou pour déterminer votre allonge lorsque vous effectuez une attaque d'opportunité avec.

ArtillerieCe genre d'arme nécessite une connaissance pointue en balistique et mécanique. Elles sont généralement trop lourde pour être déplacée sans aide et il faut une équipe pour la manier.

ChargementCette arme doit être rechargée avant d'être utilisée, le type d'action nécessaire pour recharger l'arme est indiqué entre parenthèse.

ChargeUne charge effectuée avec cette arme inflige le double de dégâts, le triple si la charge est faite depuis une monture.

LégèreUne arme légère est petite et facile à manier, ce qui la rend idéale pour les combats à deux armes.

LourdeUne arme lourde est difficilement utilisable par les petites créatures(<1m20), de plus il faut posséder une caractéristique de Force d'au moins 12 pour les utiliser convenablement.

Perce-armureCette catégorie d'arme ignore une partie de la protection procurée par les pièce d'armures d'un montant équivalent au chiffre entre parenthèses.

PolyvalenteCette arme peut être tenue à une ou deux mains. Le chiffre indiqué entre parenthèses correspond aux dégâts si l'arme est tenue à deux mains lors d'une attaque au corps à corps.

Armures

L'armure est très importante pour éviter de subir trop de dégâts lors d'une passe d'armes. Il est possible de négliger totalement une attaque si l'armure est suffisamment efficace, cependant, plus une armure protège, plus elle rend la vie difficile.

Les pièces d'armure couvrent une ou plusieurs localisation(s) (tête, torse, bras, mains, jambes et pieds). Il est bien sûr impossible d'empiler des pièces d'armures sur la même localisation, d'un point de vue réaliste, on est sensé porté une cotte de maille sous une armure de plate, et un gambison rembourré sous cette cotte de maille, mais pour simplifier tout ça on part du principe que c'est inclus dans la protection offerte par l'armure de plate.

Les armures peuvent également être modifiés pour mieux correspondre à leur porteur. On peut imaginer une armure lourde mais ajustée ce qui réduirait les malus de dextérité et/ou d'atq/prd; une armure allégée protégeant moins mais ralentissant moins son porteur ou au contraire renforcée. Une armure peut également être teinte en noir pour apporter des bonus de furtivité ou alors décorée pour augmenter l'éloquence.

L'armure naturelle et la protection magique s'appliquent à toutes les localisations (sauf précisé autrement).

La catégorie d'armure d'un personnage est déterminé par les deux pièces d'armure de la catégorie la plus lourde qu'il porte. Un plastron compte comme deux pièces, et les pièces allant par paires ne comptent pour un que si elles sont de la même catégorie, autrement elle compte pour un demi.

Catégorie de la plus lourde pièce
Léger | Intermédiaire | Lourd
Catégorie de la 2ème plus lourde pièce
Léger | Léger | Léger | Intermédiaire
Intermédiaire | Léger | Intermédiaire | Intermédiaire
Lourd | Intermédiaire | Intermédiaire | Lourd

Par exemple, un personnage portant un plastron intermédiaire avec le reste de son armure de catégorie légère et un autre personnage portant le même plastron(intermédiaire) avec des jambières et un casque lourds accompagnés d'autres pièces légères. Le premier personnage sera de catégorie intermédiaire, le second de catégorie lourde.

Une armure légère n'impose aucun malus à son porteur, une armure intermédiaire diminue la vitesse de son porteur d'un mètre et impose un désavantage aux épreuves de nage, une armure lourde diminue la vitesse de son porteur de deux mètres et l'empêche de nager. De plus, plus une armure est lourde, plus elle fatigue son porteur.

Les listes d'armures ne sont pas exhaustives, il revient au MJ de décides des statistiques d'une armure. Pour voir le poids et la valeur de base des armures : Listes des armures.

Pièces d'armures

Type d'armure (Localisation) | Catégorie | Type | Protection | Malus | Rupture
Plastrons (torse)
Léger
Plastron de cuir | 2 | / | 2
Intermédiaire
Plastron de cuir renforcé de métal | 3 | AGI -5 | 3
Plastron d'écailles | 3 | AGI -8 | 3
Plastron de bois | 3 | AGI -15 | 3
Lourd
Plastron lamellaire | 4 | AGI -10 | 3
Plastron de métal | 5 | AGI -15 | 4
Vestes (torse, bras)
Légère
Veste en toile renforcée | 1 | / | 1
Veste en peaux | 2 | / | 1
Intermédiaire
Gambison rembourré | 3 | AGI -5 | 3
Cottes (torse, jambes, bras)
Intermédiaire
Cotte de mailles sans manches | 3 | AGI -15 | 3
Lourde
Cotte de mailles avec manches | 4 | AGI -15 DEX -8 | 3
Cotte de mailles de qualité | 5 | AGI -10 DEX -4 | 4
Casques (tête)
Léger
Casque de cuir | 2 | / | 2
Intermédiaire
Casque de cuir renforcé de métal | 3 | / | 2
Lourd
Casque de métal | 4 | PRÉ -5 | 3
Heaume de métal | 5 | PRÉ - 10 | 4
Jambières (jambes)
Léger
Jambières de cuir | 2 | / | 2
Intermédiaire
Jambières de cuir renforcé de métal | 3 | AGI -5 | 2
Jambières d'écailles | 3 | AGI -5 | 3
Lourd
Jambières lamellaires | 4 | AGI - 8 | 3
Jambières de métal | 5 | AGI - 10 | 3
Brassards et Spallières (Bras)
Léger
Brassards de cuir | 1 | / | 2
Spallières de cuir | 1 | / | 2
Intermédiaire
Brassards de cuir renforcé de métal | 2 | DEX -4 | 3
Spallières de cuir renforcé de métal | 2 | DEX -4 | 3
Brassards d'écailles | 2 | DEX -4 | 3
Spallières d'écailles | 2 | DEX -4 | 3
Lourd
Brassards de métal | 3 | DEX -6 | 4
Spallières de métal | 3 | DEX -6 Prd -2 | 4
Brassards, cubitières et spallières de métal | 5 | DEX -8 Prd -4 | 4
Gantelets (mains)
Léger
Gants de cuir | 2 | / | 2
Intermédiaire
Gantelets de cuir renforcé de métal | 3 | DEX -4 | 3
Gantelets d'écailles | 3 | DEX -4 | 3
Lourd
Gantelets complet de métal | 5 | DEX -8 Atq -4 | 4
Bottes (pieds)
Légère
Bottes de cuir | 2 | / | 2
Intermédiaire
Bottes de cuir renforcées | 3 | / | 2
Lourd
Solerets de métal | 5 | AGI -8 | 3

Matériel

Pour partir à l'aventure et y trouver un profit, il faut un investissement de départ pour acheter le matériel nécessaire à savoir un sac ou au moins une sacoche, un sac de couchage ainsi que de quoi manger et boire.

La charge d'équipement et de matériel maximale qu'un aventurier peut supporter équivaut à la moyenne entre sa valeur de vigueur et de force. La charge d'un aventurier peut être légère, intermédiaire ou lourde. La charge est légère si elle est inférieure à 40% de la charge maximale, intermédiaire si entre 40% et 70%, lourde au delà.

Si il porte une charge légère, l'aventurier n'est pas gênée par le poids, il ne subit donc aucun malus. Si sa charge est intermédiaire, sa vitesse de déplacement diminue d'un mètre. Si elle est lourde, sa vitesse diminue encore de deux mètres supplémentaires pour un total de 3 et il effectue toutes les épreuves physiques avec un désavantage.

Si un aventurier souhaite se déplacer plus vite, il peut toujours enlever son sac le temps d'un combat et aller le récupérer plus tard.

Retrouvez les listes d'équipement sur la page Objets.

Proposition d'ajouts

Que souhaitez vous proposer ?

Arme(s)
Armure(s)
Compétence(s)
Autre

Veuillez décrire le plus possible votre (vos) proposition(s) :

Email (optionnel)

Accueil
Lore

Histoire du monde
Carte du monde
Bestiaire
Origines

Humaines

Azuma
Sever
Tuskizi

Magiques

Sakha
Sihir
Steinn

Bestiales

Chono
Kanta
Mushuk
Sarpa
Tori

Jeu de Rôle

Règles

Résolution des actions
Combat
Magie
Survie

Personnage

Race
Caractéristiques
Jauges
Compétences
Traits de personnage
Faveurs de Tychi

Équipement

Rupture
Armes
Armures
Matériel

Tableaux

Réussites critiques

Dégâts tranchants
Dégâts contondants
Dégâts perforants
Attaque à distance
Attaque à mains nues
Parade

Échecs critiques

Attaque ou Parade
Sort
Attaque à distance
Attaque à mains nues

Blessures graves
Taille des créatures
Arts du combat

Glossaire

États préjudiciables
Vulnérabilités & Résistances
Capacités spéciales

Objets et Services

Monnaie et conversions
Objets

Armes
Armures
Contenants
Matériel

Services

Taverne
Transports

Une proposition ?

Actions simples

Attaquer

Porter une attaque est une action simple

Attaque au corps-à-corps

La plupart des armes de corps à corps permettent de frapper un adversaire distant de 1 m ou moins (on considère ces ennemis comme étant adjacents au personnage). Certaines armes offrent toutefois une plus grande allonge. Ces armes, dites « à allonge », permettent en général de toucher un adversaire distant de 2 m.

Attaque à mains nues

Frapper des poings, des pieds ou de la tête revient à faire une attaque de corps à corps à quelques exceptions près.

Statistiques des attaques à mains nuesLEs attaques à mains ont un score de 10 en Atq et 8 en Prd, bien évidemment, il est impossible de parer des attaques autres que des attaques à mains nues.

Dégâts des attaques à mains nuesLes attaques à mains nues d’une créature de taille M infligent 1d4 points de dégâts et celles d’une créature de taille G 1d6 points. Les dégâts infligés à mains nues sont toujours considérés comme non-létaux.

Infliger des dégâts létauxUn personnage peut déclarer vouloir infliger des dégâts létaux à mains nues avant son attaque, mais il subit alors un malus de -4 au jet d’attaque.

Attaque à distance

Le personnage peut utiliser des armes de jet ou à projectiles contre toute cible qui se trouve à portée et dont la ligne de mire est dégagée.

Tir dans le tasQuand le personnage utilise une arme de jet ou à projectiles sur un adversaire qui se bat au corps à corps avec un compagnon, le DC augmente de 3.

Si la créature ciblée par le personnage (ou la partie de la créature qu’il cible, si c’est une immense créature) est à plus de 3 m de l’allié le plus proche, le malus de -4 ne s’applique pas, même si la cible est engagé au corps à corps grâce à son allonge supérieure. Si la cible est de deux catégories de taille de plus que les personnages amis, il n’y a pas de malus.

Attaque naturelle

Les attaques portées avec des armes naturelles, comme les crocs ou les griffes, sont considérées comme des attaques de corps à corps que la créature peut faire contre n’importe quel ennemi à portée (généralement à 1 m).

Le personnage peut combiner des attaques avec des armes naturelles à des attaques avec des armes de corps à corps et des attaques à mains nues, tant qu’il utilise un membre différent pour chaque attaque. Par exemple, il ne peut pas faire une attaque de griffes avec la main qui lui sert à faire une attaque à l’épée longue.

Attaque montée

Les attaques effectuées depuis une monture lancée à pleine allure infligent le double de dégâts mais provoquent une attaque d'opportunité avec un malus de 3 si l'attaque est parée ou esquivée.

Si l'arme utilisée possède la propriété "Charge", l'attaque inflige le triple de dégâts et ne provoque pas d'attaque d'opportunité.

Attaques multiples

Un personnage peut effectuer plusieurs attaques par round s'il possède un art du combat ou une capacité spéciale.

Activer un objet magique

La plupart des objets magiques fonctionnent en permanence, mais certains doivent être activés. À moins qu’il n’en soit précisé autrement, le processus d’activation requiert une action simple.

Activer un objet magique à fin d’incantation revient effectivement à lancer un sort. Le personnage doit rester concentré et s’expose à des attaques d’opportunité. Le sort est perdu si le personnage se laisse distraire. Il peut tenter d’activer son objet sur la défensive, comme s’il lançait un sort.

Lancer un sort

La plupart des sorts du premier cercle nécessitent une action simple pour être lancés. On peut lancer un tel sort avant ou après une action de mouvement.

Concentration

Le personnage doit se concentrer pour lancer un sort du deuxième cercle ou supérieur. S’il se trouve dans l’incapacité de le faire, il ne peut pas utiliser la magie. S’il se laisse déconcentrer en pleine incantation, il doit réussir un test de Volonté ou perdre son sort. Le malus du test dépend de la source de distraction. En cas d’échec, le sort et las psy sont perdus.

Surcharger un sort

Le personnage doit posséder la compétence Domaine de prédiléction pour pouvoir surcharger un sortilège. La surcharge permet d'augmenter un composante du sort (portée, persistance, dégâts) mais nécessite de dépenser 2,5 fois plus de psy.

Commencer ou finir une action complexe

Cette action simple permet de débuter une action complexe et de la terminer au round suivant en utilisant une autre action simple. Cette action ne permet pas de commencer ou de terminer une attaque à outrance, une charge, une course ou une retraite.

Actions de mouvement

Déplacement

L’action de mouvement la plus courante consiste à se déplacer sur une distance égale à sa vitesse. Si le personnage effectue une action de ce type pendant son tour, il ne peut pas faire de pas de placement.

La plupart des formes de déplacement utilisent ce type d’action, y compris l’escalade (à un quart de la vitesse de base) et la nage (à un quart de la vitesse de base).

Escalade accéléréeLe personnage peut grimper à la moitié de sa vitesse de base lors d’une action de mouvement avec un malus de -4 au jet d'Agilité.

RamperUn personnage peut ramper sur 1 m lors d’une action de mouvement. Il s’expose alors à une attaque d’opportunité de la part de tous les adversaires qui le menacent, en tout point de son déplacement.

Dégainer ou rengainer une arme

Une action de mouvement permet de dégainer une arme pour se battre avec ou de la ranger pour avoir une main libre. Cette action s’applique aussi à des objets assimilés aux armes et rangés à portée de main, comme les baguettes. Par contre, si une arme ou un objet similaire est rangé au fond d’un sac ou dans un autre endroit difficile d’accès, il faut une action du type manipuler un objet pour le récupérer.

Si le personnage est formé avec cette arme, il peut dégainer une arme par une action libre combinée à un déplacement normal. S’il sait se battre avec deux armes, il peut dégainer deux armes légères ou à une main aussi rapidement que s’il en dégainait une seule.

Une action libre suffit pour rechercher une munition d’arme à distance.

Manipuler un objet

Dans la plupart des cas, déplacer ou manipuler un objet est une action de mouvement.

Cela permet de récupérer un objet dans un sac ou de l’y ranger, de ramasser un objet à terre, de déplacer un objet lourd ou d’ouvrir une porte.

Monter ou descendre de selle

Une action de mouvement est nécessaire pour monter ou descendre de sa monture.

Se mettre en selle ou mettre pied à terre rapidementLe personnage peur se mettre en selle ou mettre pied à terre par une action libre, à condition de réussir un test d’Agilité avec un malus de 5. S’il rate ce test, cela lui demande automatiquement une action de mouvement (le personnage ne peut pas tenter cette manœuvre sans avoir au moins une action de mouvement disponible au cours du round).

Préparer ou détacher un bouclier

Le personnage utilise une action de mouvement pour s’attacher un bouclier au bras, ou pour le détacher et le lâcher un bouclier afin d’avoir une main libre. Si le personnage est formé à l'utilisation des boucliers, il peut préparer ou détacher un bouclier par une action libre combinée à un déplacement normal.

Le personnage peut lâcher un bouclier tenu en main (s’il n’est pas attaché) par une action libre.

Se relever

Un personnage à terre peut se relever par une action de mouvement qui provoque une attaque d’opportunité.

Actions complexes

Attaquer à outrance

Si le personnage a droit à plusieurs attaques par round parce qu’il combat à l’aide de deux armes ou d’une arme double ou pour toute autre raison, il doit attaquer à outrance s’il veut bénéficier de la totalité de ses attaques. Il n’a pas besoin d’indiquer à l’avance comment il compte répartir ses attaques ; il peut décider au fur et à mesure, en fonction du résultat des précédentes.

Lorsque le personnage attaque à outrance, il ne peut pas se déplacer autrement qu’en faisant un pas de placement de 1 m, avant, après ou entre ses attaques.

Conversion d’attaque à outrance en attaque normaleAprès la première attaque, le personnage peut changer d’avis et décider de faire une action de mouvement au lieu de porter sa ou ses attaques restante(s).S’il a déjà effectué son pas de placement, il ne peut utiliser cette action pour se déplacer, mais il peut entreprendre une autre action de mouvement.

Combattre sur la défensive lors d’une attaque à outranceLe personnage peut combattre sur la défensive même s’il décide d’attaquer à outrance. Dans ce cas, il subit un malus de -4 à toutes ses attaques du round mais il bénéficie d’un bonus d’esquive de +2 à ses esquives et parades jusqu'au début de son prochain tour.

Incanter un sort complexe

Il faut une action complexe pour commencer l'incantation d'un sort du deuxième cercle ou supérieur. Celui-ci peut utiliser une action simple pour continuer l'incantation lors des tours suivants.

Lancer un sort ne provoque une attaque d’opportunité seulement au début de l’incantation, même si celle-ci dure pendant plusieurs rounds. Tant qu’un personnage se concentre sur l'incantation, il ne contrôle aucun espace autour de lui.

En dehors de ceci, cette action est identique à l’action Lancer un sort.

Se déplacer de 1 m sur un terrain difficile

Dans certaines situations, le terrain est si encombré et inégal qu’une action de mouvement ne permet même pas d’avancer de 1 m (une seule case). Dans ce cas, le personnage a recourt à une action complexe pour parcourir 1 m (1 case) dans n’importe quelle direction, même en diagonale. Bien que cela ressemble à un pas de placement, ce n’est pas le cas et ce mouvement provoque des attaques d’opportunité comme à l’accoutumée.

Courir

Un personnage peut courir lors d’une action complexe. Dans ce cas, il sacrifie son pas de placement. Un personnage qui décide de courir parcourt, en ligne droite, une distance égale à quatre fois sa vitesse de déplacement de base.

Un personnage peut courir sans problème pendant un nombre de rounds égal à sa valeur de Constitution (-3 s'il porte une armure intermédiaire, -6 si l'armure est lourde). Ensuite, il doit réussir un test de Constitution s’il veut poursuivre son effort. Il doit effectuer un nouveau test à chaque round et le malus augmente de 1 point à chaque fois. Dès qu’il échoue, il est obligé de s’arrêter et de se reposer une minute (10 rounds) au minimum avant de pouvoir reprendre sa course. Tant qu’il se repose, il ne peut pas se déplacer plus vite qu’une action de mouvement normale.

Un personnage ne peut pas courir sur un terrain difficile ou s’il ne voit pas où il va.

Charger

Si le personnage à passer son tour précédent à Courir, sa prochaine attaque peut être considéré comme une charge, auquel cas son attaque devient une action complexe infligeant 50% de dégâts supplémentaire. Le personnage peut, après avoir porter son attaque, continuer sa course s'il n'a pas pénétré la zone de contrôle de son adversaire.

Retraite

La retraite nécessite une action complexe. Lorsqu’un personnage se retire, il peut se déplacer deux fois plus vite que sa vitesse de base. La case dans laquelle il commence son mouvement n’est pas considérée comme étant contrôlée par les adversaires que le personnage peut voir. Ces adversaires ne peuvent donc pas faire d’attaque d’opportunité lorsqu’il sort de cette case. En revanche, les ennemis invisibles ont droit à des attaques d’opportunité et un personnage ne peut pas battre retraite s’il est aveugle. Il n’a pas le droit de faire un pas de placement de 1 m au cours du même round que sa retraite.

Si, suite à sa retraite, le personnage pénètre dans une autre case contrôlée, quand il la quitte, il provoque les attaques d’opportunités habituelles de la part des adversaires qui la contrôlent.

Malgré le nom de cette action, le personnage qui l’utilise n’est pas obligé d’abandonner le combat.

Retraite restreinteSi l’activité d’un personnage est limitée à une action simple par round, il peut battre en retraite par une action simple, mais il se déplacera alors uniquement à sa vitesse de base.

Actions libres

Cesser de se concentrer sur un sort

Il suffit d’une action libre pour cesser de se concentrer sur un sort actif.

Lâcher un objet

Une action libre permet de lâcher un objet qu’on tient en main dans sa case ou dans une case adjacente.

Plonger au sol

Il suffit d’une action libre pour se laisser tomber à terre dans sa case.

Parler

En règle générale, le personnage peut parler librement, même en dehors de son tour de jeu mais s’il prononce plus de quelques phrases cela dure généralement trop longtemps pour constituer une action libre.

Lancer un sort à incantation rapide

Certains sorts du premier cercle peuvent être lancer grâce à une action libre, ce ne peut pas être un sort offensif. (exemples : un flash lumineux, une apparition de sable projetée dans les yeux, une petite flamme pour allumer une torche)

Cette action libre ne peut être utilisée qu'une seule fois par tour.

Actions Diverses

Les actions suivantes prennent un temps variable ou bien fonctionnent différemment des autres.

Pas de placement

Un personnage qui ne se déplace pas lors d’un round peut faire un pas de placement de 1 m. Ce pas de côté ne provoque jamais d’attaque d’opportunité. Un personnage ne peut jamais faire plusieurs pas de placement au cours du même round et il ne peut pas cumuler un pas de placement et un autre déplacement, de quelque forme et distance qu’il soit, lors du même round.

Le personnage peut faire son pas de placement avant, pendant ou après ses autres actions du round.

Il est impossible de faire un pas de placement sur un terrain difficile ou dans les ténèbres. Une créature dont la vitesse de déplacement est de 1 m ou moins ne peut pas faire de pas de placement puisqu’elle doit utiliser une action de mouvement pour se déplacer sur cette distance.

Utiliser une compétence

La plupart des compétences nécessitent une action simple mais certaines requièrent des actions de mouvement, des actions complexes ou des actions libres ou d’autres choses.

Accueil
Lore

Histoire du monde
Carte du monde
Bestiaire
Origines

Humaines

Azuma
Sever
Tuskizi

Magiques

Sakha
Sihir
Steinn

Bestiales

Chono
Kanta
Mushuk
Sarpa
Tori

Jeu de Rôle

Résolution des actions
Personnage

Origine
Caractéristiques
Attributs
Compétences
Traits de personnage
Faveurs de Tychi
Richesse de départ
Progression

Magie
Combat
Survie
Équipement

Rupture
Armes
Armures
Boucliers
Matériel

Tableaux

Réussites critiques

Dégâts tranchants
Dégâts contondants
Dégâts perforants
Attaque à distance
Attaque à mains nues
Parade

Échecs critiques

Attaque ou Parade
Sort
Attaque à distance
Attaque à mains nues

Blessures graves
Stress
Taille des créatures

Glossaire

États préjudiciables
Traits

Objets et Services

Monnaie et conversions
Objets

Contenants
Matériel

Services

Taverne
Transports
Montures

Une proposition ?

MENU

États préjudiciables

Si plus d’un état préjudiciable affecte le personnage, appliquez-en tous les effets. Si les effets ne peuvent se combiner, appliquez les plus handicapants.

À Terre

Le personnage se trouve étendu sur le sol. Il subit un malus de -20 à tous ses jets de combat et se déplacer coûte le double de mouvement.

Se coucher au sol ne coûte rien mais se relever coûte la moitié de la vitesse du personnage et provoque une attaque d’opportunité.

L'armure des personnages dans cette position est réduite d'un cran : les zones protégées par de l'armure intégrale comptent comme protégées par de l'armure partielle et celle protégées par de l'armure partielle compte comme non-protégées.

Assourdi

L'entité' perd l'usage de l'ouïe et subit les malus suivants :

L'entité n'entend plus rien
-30 aux épreuves bénéficiant de l'ouïe
Rate automatiquement toutes les épreuves se basant uniquement sur l'ouïe

Aux portes de la mort

Une entité est aux portes de la mort si elle réduite à 0 points de vitalité ou moins et qu'elle à réussir son jet de Vigueur pour rester consciente, dans cet état elle ne peut plus rien faire sinon se déplacer en marchant (ce qui revient à se déplacer à la moitié de sa vitesse de déplacement).

Il est possible pour les créatures aux portes de la mort d'effectuer n'importe quelle action, cependant, cette action se fait avec un malus de 20, et juste après l'avoir accomplie, la créature s'effondre et devient inconsciente.

Aveuglé

L'entité perd l'usage de la vison et subit les malus suivants :

L'entité ne voit plus rien
-30 aux épreuves bénéficiant de la vision
Rate automatiquement toutes les épreuves se basant uniquement sur la vision

Brûlure(X)

L'entité est en feu, l'intensité des flammes est déterminé par un nombre X. Un entité souffrant de l'état brûlure :

subit X points de dégâts de feu sur la partie de son corps en train de brûler. Cette quantité de dégâts augmente de 1 par round. Si le personnage subit deux source de brûlure en même temps, les deux X se cumulent.
doit passer un test de Volonté avec un malus de 20 pour entreprendre une action autre que tente d'éteindre le feu.
peut tenter d'éteindre les flammes en se roulant au sol. Cela consomme votre action pour ce tour et nécessite de passer un test d'Agilité avec un bonus de 20 et un malus de -10 par X au delà de 1. L'entité passe à terre et perds l'état brûlure si le test est une réussite.

Caché

Le personnage est dissimulé dans son environnement et échappe à la vue de ses ennemis. Le personnage doit dépenser le double de mouvement pour se déplacer en restant caché et ne peut entreprendre l'action course. Les cibles qui subissent une attaque d'une entité caché ne peuvent se défendre mais l'entité perd alors sont état caché.

Si le personnage entre dans la ligne de vue d'une entité il doit passer un test de Furtivité opposé à un test d'Observation de l'entité. S'il réussit il reste caché, sinon il perd cet état.

Confus

Le personnage ne peut faire qu'une action ou un déplacement lors de de son tour.

Empoisonnement(X)

La créature est affecté par une toxine nocive et subit X points de dégâts non-réductibles au début de chacun de ses tour. Les dégâts du poison diminuent de 1 à la fin du tour de l'entité.

Il est possible d’arrêter l'Empoisonnement plus tôt en passant un test de Medicine (malus en fonction de la nocivité de la toxine) ou en utilisant un sort curatif. Lorsque deux sources infligent un empoisonnement, appliquez seulement celui infligeant le plus de dégâts.

Étourdi

Un personnage étourdi laisse tomber ce qu’il avait en main, ne peut intenter aucune action, il est sans défense durant tout cette pédiode.

Fasciné

Une créature est fascinée par un sort ou un effet surnaturel. Tant que l’effet persiste, une créature fascinée reste assise ou debout, dans l’incapacité d’effectuer d’autre action que se concentrer sur l’effet en question. Elle reçoit un malus de -20 sur tout les jets. L’arrivée d’une menace potentielle (comme une créature hostile) donne droit à un nouveau jet pour contrer l’effet de fascination. Toute menace évidente, comme dégainer une arme, lancer un sort ou tirer sur la créature, rompt immédiatement l’effet de fascination. En dépensant son action, il est possible de secouer une créature fascinée pour lui faire reprendre ses esprits.

Fatigué

Quand un personnage gagne un niveau de fatigue, que ce soit dû à des efforts physiques trop importants ou à un effet magique, il progresse dans les états suivants :

Niveau de fatigue | Effets
Fatigué | -10 à tout les tests, vitesse -1m
Épuisé | -20 à tout les tests, vitesse -2m
Exténué | désavantage à tout les tests, vitesse/2
Inconscient | Le personnage pert connaissance
Les effets de la fatigue sont cumulatifs, un personnage épuisé subit les malus de la fatigue en plus de ceux de l'épuisement.

Immobilisé

Une créature immobilisée ne peut plus se déplacer. Elle peut effectuer toute action n'incluant pas de déplacement.

Inconscient

Un personnage inconscient est incapable de faire quoi que ce soit et s'effondre à terre sauf s'il est maintenu dans une autre position.

Intangible

Dénuées de corps physique, les créatures intangibles sont immunisées contre les attaques non-magiques. Elles ne subissent des dommages que de la part d’armes magiques, de sorts, de pouvoirs magiques et d’effets surnaturels.

Invisible

Les créatures invisibles ne peuvent être vues. Les personnages ratent automatiquement les jets pour les détecter basés sur la vision. Une entité invisible est Très Difficile(-30) à attaquer, et ce, même si on sait à peu près ou elle se trouve.

Maîtrisé

Un personnage maîtrisé est retenu par une créature, un piège ou un effet. Il ne peut ni bouger ni attaquer ni se défendre. S’il tente de lancer un sort, le personnage doit passer un test d'Âme.

Mort

Le personnage était mourant et n'est pas parvenu à se stabiliser. La psyché du personnage quitte son enveloppe corporelle. On ne peut plus soigner un personnage mort que ce soit par des moyens ordinaires ou magiques, mais il peut être ramené à la vie par magie. Un corps sans vie se décompose normalement si on ne le préserve pas magiquement mais le sort qui le ramène à la vie la ramène à 0 point de vitalité dans un état stable.

Mourant

Le personnage est inconscient et en train de mourir. Une créature qui a un nombre de points de vitalité négatif et qui n’est pas stabilisée agonise. Une créature agonisante ne peut pas entreprendre la moindre action. À son tour à chaque round (en commençant par celui où il est tombé en dessous de 0 point de vitalité) et jusqu’à ce que sont état soit stable ou qu’il meure, le personnage doit faire un test de Vigueur. Il subit un malus égal au triple de ses points de vie négatifs. S’il le rate, il perd 1 point de vitalité. Une créature mourante meurt si elle rate 3 jet de stabilisation.

Un personnage mourant peut être stabilisé par l'intervention d'une personne extérieure, ou s'il réussit 3 jet de stabilisation.

Paralysé

Incapable de bouger ou d’agir, figé sur place, le personnage a une valeur effective de Force, de Dextérité et d'Agilité de 0, mais peut tenter des actions mentales.

Ralenti

Une créature ralentie se déplace à la moitié de sa vitesse.

Saignement(X)

La créature saigne abondamment et subit X points de dégâts non-réductibles au début de chacun de ses tour. Les dégâts du Saignement diminuent de 1 à la fin du tour de l'entité.

Il est possible d’arrêter le Saignement plus tôt en passant un test de Medicine (malus en fonction de la gravité de la blessure) ou en utilisant un sort curatif. Lorsque deux sources infligent des saignement, appliquez seulement celui infligeant le plus de dégâts.

Stable

Un personnage qui était mourant mais qui a cessé de perdre des points de vie (et dont le total de points de vie est toujours négatif) est stable. Le personnage n’est plus mourant mais reste inconscient. S’il est devenu stable grâce à une assistance extérieure, il ne perd plus de points de vie.

S’il est devenu stable sans aide extérieure, il risque de recommencer à perdre des points de vie. Chaque heure, il doit faire un jet de Vigueur afin de rester stable (comme s’il recevait l’aide de quelqu’un), mais à chaque fois qu’il échoue, il perd 1 point de vie.

Traits

Absorption magique(X)

Cette entité peut absorber la psy d'un sort dont elle est la cible. Si cette entité vient à être touchée par un sort lancez un d10, si le résultat est inférieur ou égale à X le sort n'a aucun effet et elle récupère une quantité de point de psy équivalente au coût du sort.

Amphibien

Cette entité se déplace à vitesse normale dans l'eau et n'est pas limité par sa compétence d'Athlétisme lorsqu'elle se bat dans l'eau.

Arme naturelle(Z, X)

Une partie du corps Z de cette entité peut être utilisé comme une arme infligeant X dégâts. L'entité ne perd l'usage de cette arme que si elle perd cette partie de son corps.

Débilitant(+/-X)

Cette entité peut transmettre des maladies si elle inflige une blessure avec ses armes naturelles. L'entité touchée doit passer un test d'Endurance +/-X ou contracter une maladie commune.

Estomac solide

Cette entité possède un estomac particulièrement tolérant vis-à-vis des aliments ingérés. Cette entité peut consommer de la viande crue et de l'eau non purifiée sans craindre les maladies.

Éthérée

Cette entité est immatérielle, capable de passer au travers des objets et d'apparence translucide. Elle obtiennent le trait Volant(Vitesse) et peuvent se déplacer librement dans l'espace même à travers des objets solides. Elles peuvent êtres ciblées par des attaques mais ne subissent des dégâts que des armes possédant la propriété "Magique" ou des sorts d'attaque.

Les entités éthérées ne peuvent normalement pas intergair avec le monde matériel mais elle peuvent utiliser la magie et faire des attaques capables d'infliger des dégâts aux êtres matériels. Ces attaques ignorent la PR des armures ne possédant pas la propriété "Magique" et ne peuvent être bloqués ou parés par des boucliers et des armes sans cette propriété.

Extraplanaire(Z)

Cette entité provient d'un autre plan d'existence noté Z. Si elle meurt, est détruite ou bannie, elle retourne dans son plan d'origine.

Immortel

Cette entité ne subit pas les effets du vieillissement et peut vivre éternellement en bonne santé.

Immunité(X)

Cette entité est immunisé à un type de dégâts, tous les dégâts subis par cet élément sont nullifiés.

Lien

Cette entité est liée par magie à son monde ou à quelqu'un.

Elle doit obéir aux ordres de son maître sauf s'il s'agit de sa défense personnelle. Les entités liés utilisent la Volonté de leur créateur pour effectuer n'importe quel test (sauf Style de Combat). Elles ne pèsent pratiquement rien et l'on considère leur encombrement comme nul (ENC0).

Mort-vivant

Cette entité est un cadavre ambulant. Elle n'a besoin ni de respirer, ni d'organes fonctionnels. Elle est immunisés aux effets tels que les maladies, les poisons, les blessures, le vieillissement et la fatigue. Ces immunités ne sont pas systématiques et dépendent du type de mort-vivant, faites preuve de bon sens pour décider de ce qui les affectent.

Photosensibilité(X)

Cette entité ne supporte pas la lumière, que ce soit celle du Soleil ou de Safi. En plus de posséder une Vulnérabilité(lumière, X), cette entité perds un points d'endurance par heure d'exposition à la lumière du soleil. Les nuages et autres évènements météorologiques du même genre divise par deux la pert d'endurance. Cette entité doit passer au moins une heure dans un espace sombre avant de pouvoir récupérer de l'endurance en se reposant.

Puit de psy(X)

Cette entité possède des réserves de psy plus importante que la normale. Sa psy maximale augmente de X. Si l'entité reçoit deux fois ce trait, combinez les deux valeurs.

Psy inhibée

Cette entité ne peut pas récupérer naturellement de la psy en se reposant.

Rampant

Cette créature se déplace en rampant plutôt qu'en marchant. Sa vitesse est divisée par deux(arrondi au supérieur) mais elle pas ralentie pas les terrains difficiles.

Régénération(X)

Cette entité cicatrise à une vitesse incroyable. à chaque début de round, elle passe un test de Vigueur pour récupérer X points de vitalité

Résistance(Z, X)

Cette entité est résistante à un type de dégâts, ce qui signifie qu'elle subira des dommages réduits face à ce genre de dégâts. On note ainsi la résistance d'une créature : Résistance(Z, X) où Z est l'élément infligeant X points de dégâts en moins si la créature est touchée par cet élément.

Ce trait accorde un bonus de +Z*10 aux tests réalisés pour résister à un effet de l'élément X n'infligeant pas de dégâts.

Le trait Résistance s'applique après toutes les autres sources de réductions de dégâts.

Résistance aux armes normales(X)

Cette entité résiste aux dégâts provenant des armes classiques. Si cette entité subit une attaque d'une arme ne possédant pas la propriété "Magique", les dégâts sont réduits de X après toute les autres sources de réductions de dégâts.

Résistance aux maladies (X%)

Cette créature à une chance de résister aux maladies. Si elle devrait être infecté par une maladie commune, lancer un d100. Si le résultat est inférieur ou égal à X, l'entité ne contracte pas la maladie.

Robustesse(X)

Cette entité est naturellement résistante aux coups, et réduit de X tout les dégâts physiques subis. La robustesse fonctionne comme la PR mais ne compte pas comme de l'armure

Sauvage

Cette entité n'a pas besoin de faire des épreuves de Survie dans son habitat naturel mais doit passer une épreuve de Volonté pour ne pas fuir le combat si le MJ trouve la situation appropriée (par exemple si l'entité est impressionné par ses adversaires). Cette entité obtient automatiquement le trait Estomac Solide.

Squelettique

Cette entité possède une forme squelettique. Cibler cette entité avec une attaque à distance est une action Difficile(-20). Cette entité obtients automatiquement le trait "Mort-vivant" et est immunisée à l'état "Brûlure(X)".

Télépathe(X)

Cette entité peut communiquer par la pensée. Les entité recevant un message télépathiques peuvent passer un test de Perception opposé à un test d'Intelligence pour localiser le télépathe à l'origine du message. La magnitude X du trait détermine la quantité d'informations transmissible.

X | Complexité du message
1 | Mot à mot
2 | Phrases courtes
3 | Aucune limite de mots
4 | Images
5 | Sentiments et concepts

Télékinésiste(X)

Cette entité peut manipuler des objets situées à moins de 10*X mètres par la pensée. Les objets déplaçables de cette manières sont au maximum aussi gros qu'un tonneau et se déplacent à environ un mètre par seconde.

Cette entité peut également lancer des objets à ses adversaires. Cette action compte comme une attaque à distance utilisant la compétence Domination(Volonté) pour le test. Les objets utilisés de cette manières comptent comme des armes improvisées et peuvent êtres lancés à 5*BdVol mètres.

Terrifiant(X)

Cette entité est terrifiante, toute entité ne possédant pas ce trait doit passer un test de Terreur(X) si elle la rencontre.

Vulnérabilité(Z, X)

Cette entité est vulnérable à un type de dégâts, ce qui signifie qu'elle subira des dommages accrus face à ce genre de dégâts. On note ainsi la vulnérabilité d'une créature : Vulnérabilité(Z, X) où Z est l'élément infligeant X points de dégâts supplémentaires si la créature est touché par cet élément.

Ce trait accorde un malus de -Z*10 aux tests réalisés pour résister à un effet de l'élément X n'infligeant pas de dégâts.

Le trait Vulnérabilité s'applique après toute les autres sources de réduction de dégâts.

Vision dans le noir

La vision dans le noir permet de voir en l’absence de source de lumière. Certaines créatures possèdent cette vision à cause de leurs sens développés spécialement pour une vie sans lumière, d'autre la possède par magie.

La vision dans le noir se fait uniquement en noir et blanc (elle ne permet pas de distinguer les couleurs)

La présence de lumière n’entrave pas la vision dans le noir.

Vision nocturne

Les personnages dotés de vision nocturne ont une rétine tellement sensible que leur acuité visuelle exacerbée leur permet de voir plus distinctement que la normale dans des conditions de faible éclairage (clarté de la lune ou des étoiles, torche, etc.).

La vision nocturne permet de voir en couleur.

Une lumière vive et soudaine aveugle les créatures ayant recours à la vision nocturne pendant 3 rounds.

En extérieur, les personnages pourvus de vision nocturne voient aussi bien à la clarté de la lune qu’en plein jour.

Vision véritable

La vision véritable permet de voir des choses invisibles à l'œil nu. Ce type de vision n'est accessible que par magie et permet de voir la psy émaner des entités d'Ogma.

La vision véritable fait percevoir le monde dans une teinte bleutée voire violacée et permet de voir dans le noir.

Volant(X)

Cette entité peut se déplacer en volant. Elle possède une vitesse en vol de X mètres.